[
    {
        "sequence": 1,
        "end": 5909,
        "speaker": "C",
        "start": 2414,
        "text": "Podium Podcast. Lo mejor est\u00e1 por escuchar."
    },
    {
        "sequence": 2,
        "end": 22422,
        "speaker": "B",
        "start": 21642,
        "text": "Hola, Carmen."
    },
    {
        "sequence": 3,
        "end": 23483,
        "speaker": "A",
        "start": 22822,
        "text": "\u00bfC\u00f3mo est\u00e1s?"
    },
    {
        "sequence": 4,
        "end": 24383,
        "speaker": "B",
        "start": 23523,
        "text": "Muy bien, \u00bft\u00fa qu\u00e9 tal?"
    },
    {
        "sequence": 5,
        "end": 26744,
        "speaker": "A",
        "start": 24923,
        "text": "Estoy animadilla. Qu\u00e9 raro, \u00bfverdad?"
    },
    {
        "sequence": 6,
        "end": 29705,
        "speaker": "B",
        "start": 26804,
        "text": "Estamos contentas hoy. Y hace un fr\u00edo monumental."
    },
    {
        "sequence": 7,
        "end": 33266,
        "speaker": "A",
        "start": 29885,
        "text": "Hace fr\u00edo, pero estamos... A pesar de los pesares, que son muchos."
    },
    {
        "sequence": 8,
        "end": 34006,
        "speaker": "B",
        "start": 33286,
        "text": "Los pesares son."
    },
    {
        "sequence": 9,
        "end": 38248,
        "speaker": "A",
        "start": 34766,
        "text": "Estamos contentas, yo creo que en parte porque ayer hicimos algo bueno."
    },
    {
        "sequence": 10,
        "end": 48034,
        "speaker": "B",
        "start": 38748,
        "text": "Ayer salimos, bueno salimos, fuimos a un bar, fue una experiencia, o sea no hab\u00edamos pisado un bar desde que llegamos en septiembre, un bar de Provins. Bar, bar, yo no."
    },
    {
        "sequence": 11,
        "end": 52277,
        "speaker": "A",
        "start": 48555,
        "text": "S\u00ed, yo s\u00ed. Bueno, pero bueno, vale."
    },
    {
        "sequence": 12,
        "end": 57601,
        "speaker": "B",
        "start": 52317,
        "text": "Total, que ayer salimos un rato, nos bebimos unos cabas, nos comimos unas ostras."
    },
    {
        "sequence": 13,
        "end": 58721,
        "speaker": "A",
        "start": 57621,
        "text": "Nos comimos unas ostras."
    },
    {
        "sequence": 14,
        "end": 67867,
        "speaker": "B",
        "start": 58841,
        "text": "Est\u00e1n buenas, las ostras de Rhode Island. Mira, siempre hablamos mal de Rhode Island, que la verdad Rhode Island no tiene culpa ninguna, es un lugar precioso, Pero las ostras son deliciosas."
    },
    {
        "sequence": 15,
        "end": 75211,
        "speaker": "A",
        "start": 68587,
        "text": "Las ostras est\u00e1n muy ricas aqu\u00ed y adem\u00e1s, es lo que le comentaba ayer a Ana, que aunque suena como muy ostentoso decir que has ido a comer."
    },
    {
        "sequence": 16,
        "end": 76591,
        "speaker": "B",
        "start": 75251,
        "text": "Ostras\u2026 Es lo \u00fanico barato aqu\u00ed."
    },
    {
        "sequence": 17,
        "end": 84075,
        "speaker": "A",
        "start": 76611,
        "text": "En realidad aqu\u00ed es lo \u00fanico en lo que no se nota la diferencia de precio con Espa\u00f1a, as\u00ed que pues decidimos ir. Igualmente fuimos a un sitio en el que entras y te escupen a la cara directamente."
    },
    {
        "sequence": 18,
        "end": 85035,
        "speaker": "B",
        "start": 84095,
        "text": "S\u00ed, s\u00ed, esa es espectacular."
    },
    {
        "sequence": 19,
        "end": 88897,
        "speaker": "A",
        "start": 85796,
        "text": "Pedimos ostras, nos las trajeron y casi nos echaron inmediatamente."
    },
    {
        "sequence": 20,
        "end": 90538,
        "speaker": "B",
        "start": 88917,
        "text": "S\u00ed, casi nos escupen en un ojo."
    },
    {
        "sequence": 21,
        "end": 96141,
        "speaker": "A",
        "start": 91759,
        "text": "\u00bfQu\u00e9 has comido hoy? \u00bfQu\u00e9 he comido hoy? He comido un tupper aqu\u00ed mismo en este edificio."
    },
    {
        "sequence": 22,
        "end": 99123,
        "speaker": "B",
        "start": 96161,
        "text": "Qu\u00e9 l\u00e1stima, la palabra tupper me da mucha l\u00e1stima siempre."
    },
    {
        "sequence": 23,
        "end": 100384,
        "speaker": "A",
        "start": 99143,
        "text": "Que es algo que yo no hago nunca, la verdad."
    },
    {
        "sequence": 24,
        "end": 100824,
        "speaker": "B",
        "start": 100404,
        "text": "Yo tampoco."
    },
    {
        "sequence": 25,
        "end": 109630,
        "speaker": "A",
        "start": 100864,
        "text": "Me voy a casa enseguida para comer en mi casa, pero he comido de tupper para despu\u00e9s grabar esto, lo que me sobr\u00f3 de la comida de ayer, que estaba muy rico."
    },
    {
        "sequence": 26,
        "end": 110010,
        "speaker": "C",
        "start": 109830,
        "text": "\u00bfQu\u00e9 era?"
    },
    {
        "sequence": 27,
        "end": 122595,
        "speaker": "A",
        "start": 110030,
        "text": "Tengo que decirlo. Pues mira, Hice unas lentejitas, como que herv\u00ed lentejas con arroz, unas poquitas, y luego salt\u00e9 unos ajos, y ah\u00ed salt\u00e9 br\u00f3coli como muy desmenuzado."
    },
    {
        "sequence": 28,
        "end": 123996,
        "speaker": "B",
        "start": 123335,
        "text": "El del m\u00e1rquetser."
    },
    {
        "sequence": 29,
        "end": 130038,
        "speaker": "A",
        "start": 124056,
        "text": "El del m\u00e1rquetser, obviamente. Tambi\u00e9n, como la remolacha esta que se llama radiquia."
    },
    {
        "sequence": 30,
        "end": 131798,
        "speaker": "B",
        "start": 130777,
        "text": "Esa cosa que nos dieron."
    },
    {
        "sequence": 31,
        "end": 140062,
        "speaker": "A",
        "start": 132039,
        "text": "Esa cosa muy extra\u00f1a que tiene como aspecto de caramelito rojo y blanco, y como nombre de cirug\u00eda, una radiquia."
    },
    {
        "sequence": 32,
        "end": 141062,
        "speaker": "B",
        "start": 140082,
        "text": "S\u00ed, s\u00ed, no me acuerdo ahora el nombre."
    },
    {
        "sequence": 33,
        "end": 151084,
        "speaker": "A",
        "start": 141072,
        "text": "\u2014 Como nombre de arteria. Pues eso salteado con mostaza y\u2026 \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s le puse? Ah, y luego salm\u00f3n ahumado. Bueno, era un poco mezclado\u2026 \u2014 Ah."
    },
    {
        "sequence": 34,
        "end": 152844,
        "speaker": "B",
        "start": 151104,
        "text": "S\u00ed, me mandaste una foto, ten\u00eda muy buena pinta."
    },
    {
        "sequence": 35,
        "end": 154645,
        "speaker": "A",
        "start": 152854,
        "text": "\u2014 B\u00e1sicamente he comido eso. \u00bfT\u00fa qu\u00e9 has comido?"
    },
    {
        "sequence": 36,
        "end": 169508,
        "speaker": "B",
        "start": 154655,
        "text": "\u2014 Pues suena muy precario, porque ha sido un poco prestado, bastante rico. Pues me he hecho una ensalada, he hervido unas patatas y un huevo, y lo he mezclado con unos tomatitos cherries, unas alcaparras y un poquito de queso feta."
    },
    {
        "sequence": 37,
        "end": 170568,
        "speaker": "A",
        "start": 169518,
        "text": "\u2014 \u00bfTe encantan las alcaparras?"
    },
    {
        "sequence": 38,
        "end": 184550,
        "speaker": "B",
        "start": 170968,
        "text": "Me encantan las alcaparras. Me he hecho una peque\u00f1a ensalada con eso y luego me he bebido un caf\u00e9. Y ahora, como quer\u00edamos algo dulce, nos estamos comiendo algo muy impropio de nosotras. Nos estamos comiendo unos M&M's que ya nos han empalagado."
    },
    {
        "sequence": 39,
        "end": 187831,
        "speaker": "A",
        "start": 185711,
        "text": "Ya no nos van a patrocinar jam\u00e1s M&M's."
    },
    {
        "sequence": 40,
        "end": 189471,
        "speaker": "B",
        "start": 188031,
        "text": "Bueno, lo siento, Carmen."
    },
    {
        "sequence": 41,
        "end": 198033,
        "speaker": "A",
        "start": 189491,
        "text": "Si acaso se les hab\u00eda pasado por la cabeza patrocinar un podcast de barroco y de monjas, pues ya no va a suceder. Otra pregunta que quiero a\u00f1adir."
    },
    {
        "sequence": 42,
        "end": 198313,
        "speaker": "B",
        "start": 198093,
        "text": "Dime."
    },
    {
        "sequence": 43,
        "end": 212824,
        "speaker": "A",
        "start": 200473,
        "text": "O sea, no va a a\u00f1adirse a nuestras rutinitas esta pregunta, pero la quiero hacer hoy, aunque ya, por el \u00e1nimo que tenemos hoy, bastante impropio de nosotras aqu\u00ed, pero bueno, lo tenemos y disfrut\u00e9moslo. No parece, pero te lo voy a preguntar de todas maneras."
    },
    {
        "sequence": 44,
        "end": 212984,
        "speaker": "B",
        "start": 212844,
        "text": "Dime."
    },
    {
        "sequence": 45,
        "end": 214245,
        "speaker": "A",
        "start": 213584,
        "text": "\u00bfHas llorado hoy?"
    },
    {
        "sequence": 46,
        "end": 216086,
        "speaker": "B",
        "start": 214585,
        "text": "Hoy no. Otros d\u00edas s\u00ed."
    },
    {
        "sequence": 47,
        "end": 217127,
        "speaker": "C",
        "start": 216326,
        "text": "Otros d\u00edas s\u00ed."
    },
    {
        "sequence": 48,
        "end": 224413,
        "speaker": "B",
        "start": 217327,
        "text": "Otros d\u00edas se llora, hoy no. Y ya, yo creo que si ya, si a las 5 menos 20 de la tarde no se ha llorado, ya no se llora."
    },
    {
        "sequence": 49,
        "end": 226574,
        "speaker": "A",
        "start": 224613,
        "text": "Porque t\u00fa no eres una llorona as\u00ed nocturna."
    },
    {
        "sequence": 50,
        "end": 230495,
        "speaker": "B",
        "start": 226814,
        "text": "No, yo soy llorona por las ma\u00f1anas. Yo si lloro es por las ma\u00f1anas."
    },
    {
        "sequence": 51,
        "end": 244020,
        "speaker": "A",
        "start": 230615,
        "text": "Yo es que muchas veces, bueno, muchas veces, algunas, estoy abriendo todav\u00eda uno de los ojos y ya veo que est\u00e1 llorando y digo, \u00bfen qu\u00e9 momento le he dado tiempo ya de llorar, de tener la pena suficiente para llorar?"
    },
    {
        "sequence": 52,
        "end": 245561,
        "speaker": "B",
        "start": 244621,
        "text": "\u00bfT\u00fa has llorado hoy?"
    },
    {
        "sequence": 53,
        "end": 272306,
        "speaker": "A",
        "start": 246113,
        "text": "Yo no he llorado hoy tampoco. Pero esto que dices del horario es importante porque el otro d\u00eda le\u00ed de hecho que, \u00bfsabes? La actriz esta como del Hollywood de los a\u00f1os 30 que era una ni\u00f1a prodigio, Shirley Temple, pues le\u00ed que la ni\u00f1a esta siempre que ten\u00eda que rodar alguna escena de llanto lo hac\u00eda antes de la hora de comer porque dec\u00eda ella, f\u00edjate tan peque\u00f1ita ya, era muy sabia, dec\u00eda que llorar se le hac\u00eda s\u00faper dif\u00edcil con el est\u00f3mago lleno."
    },
    {
        "sequence": 54,
        "end": 297869,
        "speaker": "B",
        "start": 272646,
        "text": "Creo que es cierto. O sea, yo creo porque Como que el est\u00f3mago lleno yo siempre siento que es un estado como de bastante sublimaci\u00f3n y felicidad que no te permite llorar. De hecho yo creo, o sea, yo por lo menos si lloro, si tengo un mal d\u00eda y lloro, es por las ma\u00f1anas y es antes de desayunar. O sea, en el momento en el que ya comes algo rico, entra como una distracci\u00f3n. El cuerpo yo creo que tambi\u00e9n est\u00e1 como invirtiendo las energ\u00edas en otra cosa, como en hacer la digesti\u00f3n y tal. Muy lista Shirley Temple."
    },
    {
        "sequence": 55,
        "end": 313157,
        "speaker": "A",
        "start": 298970,
        "text": "Deber\u00eda aprender de esto Marta L\u00f3pez \u00c1lamo, que es una persona que seguimos, que le escribimos una vez y nunca nos contest\u00f3, pero no entendemos por qu\u00e9 realmente. Pues esta persona es muy de hacer un ayuno, el ayuno invita al lloro, invita al llanto."
    },
    {
        "sequence": 56,
        "end": 314778,
        "speaker": "B",
        "start": 313197,
        "text": "Invita al llanto much\u00edsimo el ayuno."
    },
    {
        "sequence": 57,
        "end": 324762,
        "speaker": "A",
        "start": 315198,
        "text": "Bueno, a ver, Ana, t\u00fa sabes, porque esto ya te lo he comentado, que algo que a m\u00ed me da un poquito de miedo \u00faltimamente, en realidad un poquito no me da pavor, Directamente."
    },
    {
        "sequence": 58,
        "end": 325583,
        "speaker": "B",
        "start": 324782,
        "text": "Un poquito de miedo pavor."
    },
    {
        "sequence": 59,
        "end": 344291,
        "speaker": "A",
        "start": 326243,
        "text": "Es que sin darnos cuenta estemos pecando demasiado como de quejicosas, de pla\u00f1ideras, \u00bfsabes? Que acabemos cansando a la gente con esta cantinela nuestra del encierro, en la celdita... Me dar\u00eda mucha pena y me da mucho miedo que las oyentes m\u00e1s fieles incluso se acaben hartando de nuestros lloriqueos bimensuales."
    },
    {
        "sequence": 60,
        "end": 381507,
        "speaker": "B",
        "start": 344351,
        "text": "El otro d\u00eda mi madre me dijo que hab\u00eda escuchado el episodio de las encarceladas, ese que tantos problemas nos dio, aunque era maravilloso debemos decir, que la hab\u00eda escuchado y me dijo, ojo, est\u00e1is verdaderamente muy apesadumbradas. Pero claro, a ver, es que yo a veces s\u00ed que estando aqu\u00ed, y a ti tambi\u00e9n, yo creo que t\u00fa lo est\u00e1s llevando un poco mejor, aunque tenemos nuestros d\u00edas, pero s\u00ed que nos sentimos como absolutos despojillos trabajando de sol a sol, de lunes a domingo, sin poder tomarte una m\u00edsera gilda, ni un pincho de tortillas, hay muy pocas escapatorias. Pero yo no creo que estemos como tan sumamente pla\u00f1ideras, porque grabar es nuestro espacio como de sanaci\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 61,
        "end": 388890,
        "speaker": "A",
        "start": 383688,
        "text": "Pero si lo dice Pino, cuidado. Si lo sospecho yo es una cosa, pero si lo dice Pino... Pino lo."
    },
    {
        "sequence": 62,
        "end": 392832,
        "speaker": "B",
        "start": 388950,
        "text": "Dijo el otro d\u00eda, que en el \u00faltimo est\u00e1bamos quejicos\u00edsimas."
    },
    {
        "sequence": 63,
        "end": 420412,
        "speaker": "A",
        "start": 393032,
        "text": "Es que puede llegar a ser un poco lastimoso. A ver, yo comparto totalmente esta angustia cotidiana de no poder bajar a por un pinzo de tortilla, aunque ayer nos comimos unas cuantas ostras. Pero me pregunto por qu\u00e9, si como t\u00fa dices, este podcast es nuestro ratito de respiro precisamente, \u00bfpor qu\u00e9 no estaremos consiguiendo aparcar nuestras penas durante el ratito de grabaci\u00f3n? \u00bfSabes por qu\u00e9 no haremos al menos el intento de simular un poquito de holgorio? Hoy estamos contentas y no es simulaci\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 64,
        "end": 421493,
        "speaker": "B",
        "start": 420432,
        "text": "Es que nos cuesta simular."
    },
    {
        "sequence": 65,
        "end": 423475,
        "speaker": "A",
        "start": 421633,
        "text": "Claro, no somos de simular."
    },
    {
        "sequence": 66,
        "end": 424956,
        "speaker": "B",
        "start": 423495,
        "text": "No somos personas de simulacros."
    },
    {
        "sequence": 67,
        "end": 456344,
        "speaker": "A",
        "start": 425338,
        "text": "Pero no puedo evitar pensar, yo pienso, yo me pregunto, I couldn't help but wonder \u00bfPor qu\u00e9 nos estamos empe\u00f1ando en inspirar tanta l\u00e1stima desde aqu\u00ed? \u00bfDe qu\u00e9 oscur\u00edsimo rinc\u00f3n nuestro nacen estos personajes lastimeros que estamos construyendo? El otro d\u00eda, una chica maj\u00edsima, Beatriz S\u00e1nchez Santidr\u00edan, nos entrevist\u00f3 para \u00c9xito Express. \u00a1Jol\u00edn! Lo disfrut\u00e9 mucho."
    },
    {
        "sequence": 68,
        "end": 457965,
        "speaker": "B",
        "start": 456364,
        "text": "Yo tambi\u00e9n, fue una entrevista maravillosa, la verdad."
    },
    {
        "sequence": 69,
        "end": 502114,
        "speaker": "A",
        "start": 457985,
        "text": "Nos hizo preguntas muy guays, la verdad, las disfrutamos mucho y una de las preguntas iba por ah\u00ed, no por nuestro tono quejica y dem\u00e1s, la pobre no dijo nada de eso, fue maj\u00edsima, pero s\u00ed nos habl\u00f3 de la construcci\u00f3n de personajes y s\u00ed. O sea, lo dio por sentado, como que hab\u00eda aqu\u00ed cierta construcci\u00f3n de personaje, que supongo que s\u00ed, que es as\u00ed. Y nosotros decimos siempre, es verdad, yo creo que es verdad que este podcast es nuestro cobijo terap\u00e9utico. Entonces puede que nos estemos quejando aqu\u00ed siempre por compartir desahogo, puede ser. Pero el otro d\u00eda, Ana, leyendo un art\u00edculo que le\u00ed, me encontr\u00e9 con un t\u00e9rmino de esos que solo existen todav\u00eda en ingl\u00e9s, \u00bfsabes? Y pens\u00e9, A ver si estaremos haciendo Sad Fishing."
    },
    {
        "sequence": 70,
        "end": 515921,
        "speaker": "B",
        "start": 502414,
        "text": "Sad Fishing. Me encanta porque aqu\u00ed no solo recuperamos palabritas barrocas que nos engatusan much\u00edsimo y nos permiten diagnosticar como sentimientos y sensaciones que se han quedado un poco innombrados hoy, sino que tambi\u00e9n estamos siempre a la vanguardia l\u00e9xica."
    },
    {
        "sequence": 71,
        "end": 516101,
        "speaker": "A",
        "start": 515961,
        "text": "Siempre."
    },
    {
        "sequence": 72,
        "end": 532691,
        "speaker": "B",
        "start": 516140,
        "text": "Siempre a la vanguardia l\u00e9xica. Como cuando me ense\u00f1aste a m\u00ed y a todas nuestras oyentes aquello de la... Ahora cada vez que estoy con el m\u00f3vil antes de dormir lo pienso, lo del Bedtime Revenge Procrastination. Aunque intuyo por d\u00f3nde van los tiros, \u00bfqu\u00e9 es el sad fishing?"
    },
    {
        "sequence": 73,
        "end": 541577,
        "speaker": "A",
        "start": 533111,
        "text": "Me he acordado, antes de responderte a eso, de otra cosa que tradujimos, aquello del bodywork como cumpliciones corporales."
    },
    {
        "sequence": 74,
        "end": 543158,
        "speaker": "B",
        "start": 541597,
        "text": "En honor a Nuestra Mar\u00eda de San Jos\u00e9."
    },
    {
        "sequence": 75,
        "end": 565725,
        "speaker": "A",
        "start": 543378,
        "text": "Efectivamente, este es el podcast de La Vanguardia L\u00e9xica, claro que s\u00ed. Bueno, pues el t\u00e9rmino sad fishing se usa para referirse al movimiento as\u00ed entre vulnerable y calculado de compartir en p\u00fablico, y bueno, sobre todo en redes sociales, pues tus tristezas, tus penurias, tus llantos, con \u00e1nimo de conseguir likes, atenci\u00f3n, seguidores, compasi\u00f3n, o sea, buscando, en definitiva, un ba\u00f1ito de caricias virtuales, \u00bfno? Que es normal."
    },
    {
        "sequence": 76,
        "end": 566925,
        "speaker": "B",
        "start": 565745,
        "text": "No se puede culpar, eso."
    },
    {
        "sequence": 77,
        "end": 569846,
        "speaker": "A",
        "start": 567065,
        "text": "Es que yo no ser\u00e9 quien lo haga, t\u00fa tampoco."
    },
    {
        "sequence": 78,
        "end": 570806,
        "speaker": "B",
        "start": 569946,
        "text": "Desde luego que no."
    },
    {
        "sequence": 79,
        "end": 590817,
        "speaker": "A",
        "start": 571666,
        "text": "Y se acus\u00f3 de estar abusando de esta vulnerabilidad performativa del set-fixing, por ejemplo, a Bela Hadid. Guap\u00edsima. Porque en noviembre de 2021... Creo que fue en noviembre, o sea, igual lo he apuntado mal, pero en noviembre de 2021 no he conseguido el d\u00eda exacto para ti."
    },
    {
        "sequence": 80,
        "end": 591817,
        "speaker": "B",
        "start": 590857,
        "text": "No pasa nada, no pasa nada."
    },
    {
        "sequence": 81,
        "end": 592758,
        "speaker": "A",
        "start": 591878,
        "text": "Yo s\u00e9 que te encantan las fechas."
    },
    {
        "sequence": 82,
        "end": 595800,
        "speaker": "B",
        "start": 592778,
        "text": "A m\u00ed me gustan las fechas de nuestros siglos m\u00e1s favoritos de la historia, las dem\u00e1s me dan poco igual."
    },
    {
        "sequence": 83,
        "end": 597521,
        "speaker": "A",
        "start": 595900,
        "text": "El d\u00eda en que Bela Hadid public\u00f3."
    },
    {
        "sequence": 84,
        "end": 599562,
        "speaker": "B",
        "start": 597541,
        "text": "Hizo su set-fixing m\u00e1s igual."
    },
    {
        "sequence": 85,
        "end": 606406,
        "speaker": "A",
        "start": 600162,
        "text": "Bueno, pues ese d\u00eda ya posteo en Instagram un pu\u00f1adito de selfies que cosecharon 2 millones y medio de likes. No es poca cosa."
    },
    {
        "sequence": 86,
        "end": 607147,
        "speaker": "B",
        "start": 606426,
        "text": "Se dice pronto."
    },
    {
        "sequence": 87,
        "end": 615232,
        "speaker": "A",
        "start": 607227,
        "text": "Y eran fotos en las que aparec\u00eda completamente deshecha en l\u00e1grimas. O sea, con los ojos hinchados, la nariz roja, por supuesto igualmente guap\u00edsima a pesar de todos los sofocos."
    },
    {
        "sequence": 88,
        "end": 640564,
        "speaker": "B",
        "start": 615452,
        "text": "Es que, ojo, porque llorar hasta cierto punto embellece bastante. Creo. O sea, bueno, de esto vamos a ir hablando. A\u00fan as\u00ed, yo no s\u00e9 si me convence la idea de que t\u00fa y yo, desde nuestras celditas de Rhode Island, estemos haciendo sadfishing. No creo yo que estemos haciendo esta performance de pla\u00f1ideras. Podemos llamar al sadfishing performance de pla\u00f1ideras. Performance de pla\u00f1ideras desde nuestra celdita de Rhode Island."
    },
    {
        "sequence": 89,
        "end": 681080,
        "speaker": "A",
        "start": 641065,
        "text": "Oye, primero esto es que, bueno, como dices lo vamos a hablar m\u00e1s adelante, pero esto de que las l\u00e1grimas embellecen, cuidado porque hay muchas cosas que decir aqu\u00ed y se han dicho muchas cosas tambi\u00e9n en nuestros siglos m\u00e1s favoritos de la historia. Pero bueno, como no nos convence ni la idea del ejercicio terap\u00e9utico, ni la idea del sad fishing, nos satisfacen como respuesta a nuestras propias l\u00e1grimas, ni a las l\u00e1grimas de Bella Hadid desde sus selfies, ni a las de tanta gente desde sus directos de Instagram, Y como ya sab\u00e9is, amigas, que cualquier cosa que te est\u00e9 pasando ahora ya le pas\u00f3 a alguien, probablemente una monja en los siglos XVI y XVII, en este episodio vamos a intentar iluminar el llanto del siglo XXI indagando, como siempre, en nuestros siglos m\u00e1s favoritos de la historia."
    },
    {
        "sequence": 90,
        "end": 683782,
        "speaker": "B",
        "start": 681281,
        "text": "\u00a1Viva! Te ha quedado s\u00faper solemne."
    },
    {
        "sequence": 91,
        "end": 691305,
        "speaker": "A",
        "start": 684102,
        "text": "As\u00ed que preparaos para el copios\u00edsimo derrame que inunda este episodio sobre el don de l\u00e1grimas y la ret\u00f3rica del llanto."
    },
    {
        "sequence": 92,
        "end": 724568,
        "speaker": "C",
        "start": 700853,
        "text": "Las hijas de Felipe, con Ana Garriga y Carmen Urbita. Un podcast con todo el bling-bling de los siglos XVI y XVII, producido por Podium Podcast. Son estas l\u00e1grimas mi manjar."
    },
    {
        "sequence": 93,
        "end": 740431,
        "speaker": "C",
        "start": 730493,
        "text": "Llorar, que no ves como te quiero y para qu\u00e9 me haces sufrir, que no ves."
    },
    {
        "sequence": 94,
        "end": 746113,
        "speaker": "A",
        "start": 745113,
        "text": "Me gusta mucho Juan Gabriel."
    },
    {
        "sequence": 95,
        "end": 748154,
        "speaker": "B",
        "start": 746133,
        "text": "A m\u00ed tambi\u00e9n, \u00bfa qui\u00e9n no le va a gustar Juan Gabriel?"
    },
    {
        "sequence": 96,
        "end": 774548,
        "speaker": "A",
        "start": 748214,
        "text": "Por favor, es que es maravilloso. Esta canci\u00f3n me gusta much\u00edsimo, o sea, es una canci\u00f3n de Juan Gabriel que es toda llanto, es toda ya un llanto, un quejido y una protesta a la vez, como de alguien que se resiste a sufrir, que querr\u00eda no llorar. Pero es que igual el secreto para empezar a aligerar algunos malestares, y esto lo hemos hablado t\u00fa y yo, quiz\u00e1s sea no resistirse a ellos. Esto me lo dec\u00edas t\u00fa el otro d\u00eda, \u00bfno? Me dec\u00edas embrace it, sencillamente abraza el malestar."
    },
    {
        "sequence": 97,
        "end": 774928,
        "speaker": "B",
        "start": 774568,
        "text": "Palante."
    },
    {
        "sequence": 98,
        "end": 781553,
        "speaker": "A",
        "start": 775068,
        "text": "Palante como Ripta. Perd\u00f3n, pero esto es que me ha salido muy natural porque lo decimos constantemente."
    },
    {
        "sequence": 99,
        "end": 800652,
        "speaker": "B",
        "start": 781573,
        "text": "Ripta es la compa\u00f1\u00eda de autobuses de Rhode Island que cuando volvimos del COVID Cuando volvimos a Providas despu\u00e9s del COVID, como hay mucha poblaci\u00f3n hispanohablante en Rhode Island, en los autobuses hab\u00eda un mensaje que pon\u00eda Palante como para salir del COVID, entonces ahora Carmen y yo para animarnos todos los d\u00edas por las ma\u00f1anas es como Palante como Ripta."
    },
    {
        "sequence": 100,
        "end": 824588,
        "speaker": "A",
        "start": 801093,
        "text": "Sonrisa perpetua, Palante como Ripta, eso es. No quiero que caigamos en la ret\u00f3rica de las pla\u00f1ideras innecesariamente, aunque luego le vamos a ver cierto encanto, pero hay que empezar a verlo, el llanto quiz\u00e1 no como un castigo, sino como un don."
    },
    {
        "sequence": 101,
        "end": 826169,
        "speaker": "B",
        "start": 825208,
        "text": "Vamos a empezar por ah\u00ed."
    },
    {
        "sequence": 102,
        "end": 836237,
        "speaker": "A",
        "start": 826810,
        "text": "Y para eso te voy a leer unas palabritas de, a ver c\u00f3mo pronunciar, la verdad no s\u00e9 c\u00f3mo pronunciarlo, de Mar\u00eda, porque claro, el nombre no est\u00e1... Bueno, Marie de Oignet."
    },
    {
        "sequence": 103,
        "end": 837779,
        "speaker": "B",
        "start": 836277,
        "text": "Pero ella era de la zona francesa."
    },
    {
        "sequence": 104,
        "end": 838399,
        "speaker": "A",
        "start": 837799,
        "text": "\u00bfDe d\u00f3nde eras?"
    },
    {
        "sequence": 105,
        "end": 839760,
        "speaker": "B",
        "start": 838799,
        "text": "Es que a lo mejor era como..."
    },
    {
        "sequence": 106,
        "end": 841221,
        "speaker": "A",
        "start": 840201,
        "text": "Ah, no, que era, bueno, era belga."
    },
    {
        "sequence": 107,
        "end": 842723,
        "speaker": "B",
        "start": 841382,
        "text": "Pero igual era de la zona flamenca."
    },
    {
        "sequence": 108,
        "end": 843603,
        "speaker": "C",
        "start": 843083,
        "text": "Bueno, de."
    },
    {
        "sequence": 109,
        "end": 845865,
        "speaker": "B",
        "start": 845584,
        "text": "Mar\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 110,
        "end": 905866,
        "speaker": "A",
        "start": 846425,
        "text": "La amiga Mar\u00eda era una m\u00edstica belga que vivi\u00f3 entre finales del XII y principios del XIII. O sea, aqu\u00ed vamos a ser otra vez traviesillas, anacr\u00f3nicas. Pero es que Mar\u00eda lo merece. Ella se cas\u00f3, pero antes de cumplir los 30 tiene una crisis vital. Y es que, amigas, da igual que sea el siglo XII, da igual que sea ahora, si te casas antes de los 30, esto te lo digo yo por experiencia, Vive Dios que vas a tener una crisis vital monumental, eso es as\u00ed. Bueno, pues ella, claro, ya ten\u00eda la excusa del siglo XII, pues se casa. Pero de pronto, en medio de esa crisis vital, le explica a su marido que quiere dedicarse a la vida religiosa. Rompen el matrimonio, todos content\u00edsimos, y Mar\u00eda se retira a una comunidad de veguinas, que esto, si ya nos conoc\u00e9is, nos ven\u00eds escuchando desde hace tiempo, sab\u00e9is que es una comunidad de mujeres que viv\u00edan juntas, fuera de cualquier orden religiosa, pero dedicadas tambi\u00e9n a tareas contemplativas, a labores cotidianas y a cuidarse entre ellas. O sea, un sue\u00f1o."
    },
    {
        "sequence": 111,
        "end": 918273,
        "speaker": "B",
        "start": 905986,
        "text": "Un absoluto sue\u00f1o. De Las Veguinas no hablamos nunca o casi nunca en realidad y debemos absolutamente un episodio porque adem\u00e1s hay varias oyentes que nos lo han recomendado barra pedido, as\u00ed que llegar\u00e1, llegar\u00e1 el episodio de Las Veguinas."
    },
    {
        "sequence": 112,
        "end": 921355,
        "speaker": "A",
        "start": 918494,
        "text": "Luego nos preguntan que si no nos da miedo que se nos acaben los temas."
    },
    {
        "sequence": 113,
        "end": 925198,
        "speaker": "B",
        "start": 921475,
        "text": "Nunca, es la menor de nuestras preocupaciones, la menor de nuestras preocupaciones."
    },
    {
        "sequence": 114,
        "end": 925898,
        "speaker": "A",
        "start": 925218,
        "text": "De toda la lista."
    },
    {
        "sequence": 115,
        "end": 929100,
        "speaker": "B",
        "start": 925918,
        "text": "De la lista de preocupaciones que se nos acaben los temas, nunca es uno."
    },
    {
        "sequence": 116,
        "end": 936102,
        "speaker": "A",
        "start": 929460,
        "text": "Bueno, pues Mar\u00eda. Se hizo famosa, sobre todo porque ten\u00eda la gracia m\u00edstica de los estigmas. Un poco como mi abuela."
    },
    {
        "sequence": 117,
        "end": 937462,
        "speaker": "B",
        "start": 937202,
        "text": "Pero..."
    },
    {
        "sequence": 118,
        "end": 949085,
        "speaker": "A",
        "start": 940063,
        "text": "No me escucha, as\u00ed que no pasa nada. Pero es que tambi\u00e9n... A ver, aqu\u00ed quer\u00eda yo llegar... Tuvo el don de las l\u00e1grimas, Mar\u00eda. Y es que ella lo disfrutaba much\u00edsimo."
    },
    {
        "sequence": 119,
        "end": 950866,
        "speaker": "B",
        "start": 949225,
        "text": "Era una peque\u00f1a disfrutona del llorar."
    },
    {
        "sequence": 120,
        "end": 977539,
        "speaker": "A",
        "start": 951006,
        "text": "Eso es. Mira, dec\u00eda... Son estas l\u00e1grimas mi manjar, mi pan de cada d\u00eda y cada noche. No me afligen la cabeza, sino que alimentan mi entendimiento. Son mi tormento sin dolor. Me renuevan el alma con una paz muy profunda. No vac\u00edan mi cabeza, sino que me colman el alma, soseg\u00e1ndola con dulc\u00edsima unci\u00f3n. Siempre y cuando no sean llamadas con violencia, sino libremente regaladas por el Se\u00f1or como p\u00f3cima curativa."
    },
    {
        "sequence": 121,
        "end": 978840,
        "speaker": "B",
        "start": 977900,
        "text": "\u00a1Espectacular!"
    },
    {
        "sequence": 122,
        "end": 987645,
        "speaker": "A",
        "start": 978900,
        "text": "Mar\u00eda adora las l\u00e1grimas, es que se las quiere beber, se las quiere comer mi manjar. A ra\u00edz de esta cita encontr\u00e9 que la lacrifagia de hecho existe."
    },
    {
        "sequence": 123,
        "end": 989565,
        "speaker": "B",
        "start": 988125,
        "text": "\u00a1Lacrifagia! \u00a1Qu\u00e9 bonita palabra!"
    },
    {
        "sequence": 124,
        "end": 1006493,
        "speaker": "A",
        "start": 989626,
        "text": "Es muy bonita. Y esto me hizo pensar en una pel\u00edcula que yo ve\u00eda con mi amiga Andrea, una y otra vez, una y otra vez, una y otra vez, cuando \u00e9ramos peque\u00f1as, que es esta de John Waters' Cry Baby. Y es que hay un momento en que ovarios, en que se chupan, como que hay... Lamet\u00f3n de l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 125,
        "end": 1009778,
        "speaker": "B",
        "start": 1006593,
        "text": "Bastante comunidad de veguinas eso del Lamet\u00f3n de l\u00e1grimas, la verdad."
    },
    {
        "sequence": 126,
        "end": 1010138,
        "speaker": "A",
        "start": 1009918,
        "text": "Todas."
    },
    {
        "sequence": 127,
        "end": 1142712,
        "speaker": "B",
        "start": 1010839,
        "text": "Eso es la verdad. Pero bueno, volviendo a Mar\u00eda de Oignir, bueno, no es que no sabemos pronunciar su apellido, habr\u00eda que buscarlo. Pero bueno, Mar\u00eda en realidad se adoraba toda ella a s\u00ed misma much\u00edsimo y por eso nos cae de maravilla. Porque siempre hablamos nosotras de que las personas del barroco viv\u00edan inmersas en una autopromoci\u00f3n imparable. Y eso es algo que nos seduce bastante. Pero es que las m\u00edsticas medievales, que siempre tienen sus peque\u00f1as apariciones estelares en los episodios cuando pecamos de anacr\u00f3nicas, pues las m\u00edsticas medievales no se quedaban cortas en esto de la autopromoci\u00f3n. Y Mar\u00eda, de entre todas ellas, era s\u00faper especialista. porque me voy a despegar del llanto solo un momentito porque me parece una an\u00e9cdota que merece much\u00edsimo la pena. Cuando Mar\u00eda se percata de que la industria de reliquias empezaba a crecer, ella se asegur\u00f3 de empezar a fragmentarse antes de morir para ir allanando el terreno de tal manera que despu\u00e9s de su muerte asegurarse de que quedaban reliquias suyas. \u00a1Qu\u00e9 lista! List\u00edsima. Se arranc\u00f3 varios mechones de pelo que lo repart\u00eda entre los enfermos de su zona para que se curaran y seg\u00fan su agi\u00f3grafo, que se llamaba Tom\u00e1s de Cantipr\u00e9, Estamos asumiendo que esta gente hablaba en franc\u00e9s, no estamos totalmente seguras. Los mechones de pelo de Mar\u00eda funcionaban a la perfecci\u00f3n. Tiene much\u00edsimas an\u00e9cdotas milagreras, aparte esta del mech\u00f3n de pelo que me encanta, pero os voy a contar, te voy a contar Carmen, cu\u00e1l es mi favorita antes de volver al llanto. Ella, claro, aunque viv\u00eda fascinada con la posibilidad de que fragmentaran su cuerpo despu\u00e9s de muerta, pues tambi\u00e9n le daba cierta presi\u00f3n, l\u00f3gicamente. As\u00ed que, tras ver un d\u00eda al prior de su comunidad arrancar los dientes de un cad\u00e1ver para quedarse con las reliquias, no nos olvidemos de todo este delirio, Ella le persigui\u00f3 super insistente, rog\u00e1ndole que por favor a ella no le hiciera eso. Por favor, cuando yo me muera, no me arranques los dientes. La pobre estaba como, por favor, a m\u00ed no. Y cuando muere el prior super travieso, porque Mar\u00eda hab\u00eda muerto en olor de santidad, intenta arranc\u00e1rselos, pero ella, milagrosamente, despu\u00e9s de muerta, logra mantener la mand\u00edbula cerrad\u00edsima, herm\u00e9tica, y solo cuando el prior muestra su asombro, en plan, oh Dios m\u00edo, esto es un milagro, entonces ella relaja la mand\u00edbula y le permite arrancarle unos dientecillos, \u00bfC\u00f3mo te queda?"
    },
    {
        "sequence": 128,
        "end": 1149054,
        "speaker": "A",
        "start": 1143312,
        "text": "Pues perpleja, como siempre con todas estas mujeres perplejas. La puedo entender, es como, eso no me lo hagas."
    },
    {
        "sequence": 129,
        "end": 1150834,
        "speaker": "B",
        "start": 1149374,
        "text": "No, claro, no me arranques los dientes."
    },
    {
        "sequence": 130,
        "end": 1161416,
        "speaker": "A",
        "start": 1151014,
        "text": "Lo de ir fragment\u00e1ndote en reliquias antes ya de morir con la industria posteriormente me parece bastante espectacular. \u00bfDe qu\u00e9 partecitas de tu cuerpo te desprender\u00edas t\u00fa en vida? O sea, \u00bfcu\u00e1les convertir\u00edas en reliquias ya en vida?"
    },
    {
        "sequence": 131,
        "end": 1167318,
        "speaker": "B",
        "start": 1161457,
        "text": "Yo como Mar\u00eda, cualquier cosa que no violentara nada doloroso ni que violentara mi cuerpo, es decir, se lo puede ser u\u00f1a, su pelo."
    },
    {
        "sequence": 132,
        "end": 1180108,
        "speaker": "A",
        "start": 1168478,
        "text": "Yo el pelo tambi\u00e9n, que adem\u00e1s es una cosa muy decimon\u00f3nica. Creo que esto ya lo hemos dicho en alg\u00fan episodio. Pensamos demasiado en reliquias. Pero las u\u00f1as no, porque me dan un poquito de grand\u00edsima repugnancia."
    },
    {
        "sequence": 133,
        "end": 1182190,
        "speaker": "B",
        "start": 1180148,
        "text": "Dan bastante repugnancia las u\u00f1as."
    },
    {
        "sequence": 134,
        "end": 1200677,
        "speaker": "A",
        "start": 1182751,
        "text": "Mira, una cosa que s\u00ed me quitar\u00eda en vida \u00bfA ver qu\u00e9 vas a decir? Si estuviera yo obligada a proveer un mercado de reliquias en torno a mi cuerpo, cosa que no va a suceder. Puede suceder. Ya te lo digo, pero es que me gustan mucho las costillas como reliquia. Y te puedes quitar, de hecho, hay."
    },
    {
        "sequence": 135,
        "end": 1202877,
        "speaker": "B",
        "start": 1200697,
        "text": "Mujeres que se han quitado. Ah, Marilyn Manson que se dec\u00eda que."
    },
    {
        "sequence": 136,
        "end": 1205378,
        "speaker": "A",
        "start": 1202917,
        "text": "Se las hab\u00eda quitado para poderse hacer."
    },
    {
        "sequence": 137,
        "end": 1213060,
        "speaker": "B",
        "start": 1205418,
        "text": "Felaciones a s\u00ed mismo. Eso circulaba cuando yo era adolescente. Lo siento much\u00edsimo. Esta informaci\u00f3n circulaba cuando yo era joven. Pido perd\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 138,
        "end": 1217201,
        "speaker": "A",
        "start": 1213220,
        "text": "Yo iba a decir que hab\u00eda actrices que se las quitaban, pero... Juana..."
    },
    {
        "sequence": 139,
        "end": 1223903,
        "speaker": "B",
        "start": 1218882,
        "text": "Perd\u00f3n. Pobre. Pedimos much\u00edsimo perd\u00f3n sobre todo a nuestra querid\u00edsima Veguina del siglo XII."
    },
    {
        "sequence": 140,
        "end": 1238090,
        "speaker": "A",
        "start": 1223923,
        "text": "Bueno, para que os qued\u00e9is con una imagen m\u00e1s bonita en torno a las costillas. que las costillas me gustan, porque me gustan en s\u00ed, como la idea de una costilla me gusta, pero es que los relicarios de costilla suelen ser bonitos, suelen ser muy bonitos."
    },
    {
        "sequence": 141,
        "end": 1240311,
        "speaker": "B",
        "start": 1238110,
        "text": "Eso es verdad, los relicarios de costilla son muy bonitos."
    },
    {
        "sequence": 142,
        "end": 1242532,
        "speaker": "A",
        "start": 1241172,
        "text": "Uf, qu\u00e9 duro ha sido eso."
    },
    {
        "sequence": 143,
        "end": 1244734,
        "speaker": "B",
        "start": 1242592,
        "text": "Pido much\u00edsimo perd\u00f3n a todas nuestras oyentes."
    },
    {
        "sequence": 144,
        "end": 1246995,
        "speaker": "A",
        "start": 1245014,
        "text": "Bueno, volvemos a Mar\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 145,
        "end": 1247915,
        "speaker": "B",
        "start": 1247195,
        "text": "Volvemos a Mar\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 146,
        "end": 1273815,
        "speaker": "A",
        "start": 1248236,
        "text": "Es que ella, adem\u00e1s de describir, bueno, parte de toda esta industria de reliquias que ten\u00eda ella en mente, con el llanto, aparte de describirlo de esta manera, que casi te convence de que echarte a llorar es lo mejor que puedes hacer en tu vida. Y esto me hace pensar, \u00bft\u00fa crees que el llanto en realidad desahoga? O sea, que es como una p\u00f3cima curativa, como ella dec\u00eda, que te deja la alma sosegada, con dulc\u00edsima unci\u00f3n, y que te quedas mucho mejor despu\u00e9s de haber llorado."
    },
    {
        "sequence": 147,
        "end": 1280779,
        "speaker": "B",
        "start": 1273875,
        "text": "Absolutamente, s\u00ed, te quedas como un beb\u00e9. Yo creo que es un b\u00e1lsamo. Absolutamente p\u00f3cima curativa. \u00bfT\u00fa crees que no?"
    },
    {
        "sequence": 148,
        "end": 1327875,
        "speaker": "A",
        "start": 1283092,
        "text": "No necesariamente, creo que puede ser peor. Creo que puedes entrar en un... No lo veo claro. El llanto de Mar\u00eda, como el de tantas m\u00edsticas medievales, lo que consigue es convertir el dolor en j\u00fabilo. Eso es maravilloso. Y no es un llanto nacido del arrepentimiento por los propios pecados, no es compunci\u00f3n de las l\u00e1grimas, no es. sino un llanto alcanzado a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n sobre el sufrimiento de Cristo y de la Virgen durante todo lo que sucedi\u00f3 el Viernes Santo. Nosotras de medievalistas, esto ya lo sab\u00e9is, no tenemos nada, pero todo esto lo explica de maravilla Rebeca San Mart\u00edn Bastida, en un libro muy guay sobre Mar\u00eda de Santo Domingo, de la que luego hablaremos, que adem\u00e1s Rebeca San Mart\u00edn Bastida."
    },
    {
        "sequence": 149,
        "end": 1330958,
        "speaker": "B",
        "start": 1327895,
        "text": "Ha dirigido varios proyectos de investigaci\u00f3n sobre mujeres visionarias."
    },
    {
        "sequence": 150,
        "end": 1364625,
        "speaker": "A",
        "start": 1334341,
        "text": "Pero volviendo a ellas, en el marco de esta espiritualidad medieval muy som\u00e1tica, se entend\u00eda que cuando la santidad se alojaba en el cuerpo lo hac\u00eda en forma de fluvios, como la sangre o las l\u00e1grimas. Por eso el llanto era una marca geogr\u00e1fica preciad\u00edsima, un indicio de la presencia divina lograda a trav\u00e9s de asumir los dolores, el dolor de Cristo. O sea, era una empat\u00eda desatada, un delirio de neuronas espejo, unas l\u00e1grimas preciosas. Y eran muchas las m\u00edsticas con llanto de santidad, vamos a recordar algunas."
    },
    {
        "sequence": 151,
        "end": 1366087,
        "speaker": "B",
        "start": 1364645,
        "text": "Listas, las listas nos encantan."
    },
    {
        "sequence": 152,
        "end": 1373013,
        "speaker": "A",
        "start": 1366147,
        "text": "Enumeremos nombres. Beatriz de Nazareth, ella lloraba sin parar, al parecer con unas compa\u00f1eras no s\u00faper comprensivas ante el llanto."
    },
    {
        "sequence": 153,
        "end": 1373674,
        "speaker": "B",
        "start": 1373093,
        "text": "Pobrecita."
    },
    {
        "sequence": 154,
        "end": 1388746,
        "speaker": "A",
        "start": 1373914,
        "text": "Claro, luego, otro nombre que no s\u00e9 pronunciar, Beatriz de Gnach\u00e9. \u00bfEsta s\u00ed es su nombre? S\u00ed, esta es su nombre. Ella ten\u00eda una devoci\u00f3n tan lacrim\u00f3gena que... Esto me hace mucha gracia. Estuvo a punto de quedarse ciega de tantas l\u00e1grimas como derramaba."
    },
    {
        "sequence": 155,
        "end": 1389747,
        "speaker": "B",
        "start": 1388786,
        "text": "Esto era todo ut\u00f3pico."
    },
    {
        "sequence": 156,
        "end": 1394370,
        "speaker": "A",
        "start": 1389767,
        "text": "Quedarte ciega de llorar. Cualquier d\u00eda nos pasa. A ti te va a pasar. Cuidado."
    },
    {
        "sequence": 157,
        "end": 1395451,
        "speaker": "C",
        "start": 1395171,
        "text": "Y luego..."
    },
    {
        "sequence": 158,
        "end": 1421603,
        "speaker": "A",
        "start": 1395491,
        "text": "No se preocupen las oyentes. No, que no se preocupe nadie, que estamos muy bien. Estoy genial. Estamos fenomenal. Catalina de Siena. Ella dedic\u00f3 incluso un apartadito del di\u00e1logo que escribi\u00f3 a lo que llam\u00f3 la doctrina de las l\u00e1grimas. Bueno, tambi\u00e9n tiene una exhortaci\u00f3n, una invitaci\u00f3n al llanto, pero la doctrina de las l\u00e1grimas es un apartadito donde ella divide las l\u00e1grimas en cinco categor\u00edas. Y a ti, Ana, que te encanta una certeza."
    },
    {
        "sequence": 159,
        "end": 1422483,
        "speaker": "B",
        "start": 1421663,
        "text": "Lo que m\u00e1s en la vida."
    },
    {
        "sequence": 160,
        "end": 1423203,
        "speaker": "A",
        "start": 1422623,
        "text": "Un asidero."
    },
    {
        "sequence": 161,
        "end": 1425304,
        "speaker": "B",
        "start": 1423403,
        "text": "Lo que m\u00e1s en la vida. Yo s\u00e9 que esta idea de poder."
    },
    {
        "sequence": 162,
        "end": 1444868,
        "speaker": "A",
        "start": 1425364,
        "text": "Categorizar las l\u00e1grimas te va a dar un no poco sosiego, yo lo s\u00e9. Es que la conozco tanto que yo s\u00e9 que la pr\u00f3xima vez que llores, al menos por un segundito. O sea, no te va a durar tanto, pero un segundito al menos s\u00ed que vas a distraer la pena o el agobio par\u00e1ndote y pregunt\u00e1ndote qu\u00e9 clase de llanto est\u00e1 toc\u00e1ndote ese d\u00eda. Es que te conozco."
    },
    {
        "sequence": 163,
        "end": 1473522,
        "speaker": "B",
        "start": 1444888,
        "text": "Claro, a m\u00ed me seduce lo que m\u00e1s en la vida una taxonom\u00eda. Tener todo ordenado, clasificado. Bueno, luego soy un desastre, pero como conceptualmente me gustan las taxonom\u00edas. Puede que de todos los salvavidas que me das, que son infinitos, todos, casi todos, este sea el que m\u00e1s me vaya a dudar en los meses de reclusi\u00f3n que nos quedan, como cuando me venga el des\u00e1nimo y las l\u00e1grimas, sea como... \u00bfQu\u00e9 l\u00e1grimas estoy teniendo yo ahora seg\u00fan Catalina de Siena? Pero cu\u00e9ntanos, vamos a todas las oyentes, vamos a escuchar bien las categor\u00edas de las l\u00e1grimas de Catalina de Siena."
    },
    {
        "sequence": 164,
        "end": 1488113,
        "speaker": "A",
        "start": 1473642,
        "text": "Podemos probarlo todas, absolutamente todas. Un truquito clasificatorio para distanciarnos un poco de la penal al mismo tiempo que la analizamos casi desde fuera, como coger la tristeza con pinzas y bisturi. As\u00ed, atentas todas. Cuatro tipos, \u00bfvale?"
    },
    {
        "sequence": 165,
        "end": 1488754,
        "speaker": "C",
        "start": 1488614,
        "text": "Uno."
    },
    {
        "sequence": 166,
        "end": 1493117,
        "speaker": "A",
        "start": 1489334,
        "text": "Las l\u00e1grimas de los hombres malvados del mundo son l\u00e1grimas de condenaci\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 167,
        "end": 1495258,
        "speaker": "B",
        "start": 1493397,
        "text": "L\u00e1grimas de condenaci\u00f3n, n\u00famero uno. Mal\u00edsimas."
    },
    {
        "sequence": 168,
        "end": 1504842,
        "speaker": "A",
        "start": 1495318,
        "text": "Esta es desesperaci\u00f3n absoluta, perdici\u00f3n. Luego est\u00e1n las del temor. Las de los que se levantan del pecado por temor a la pena y por temor lloran."
    },
    {
        "sequence": 169,
        "end": 1506603,
        "speaker": "B",
        "start": 1505482,
        "text": "Del temor, n\u00famero dos."
    },
    {
        "sequence": 170,
        "end": 1508183,
        "speaker": "A",
        "start": 1506683,
        "text": "Un poco l\u00e1grimas de cocodrilo estas."
    },
    {
        "sequence": 171,
        "end": 1509644,
        "speaker": "B",
        "start": 1508604,
        "text": "De eso vamos a hablar tambi\u00e9n."
    },
    {
        "sequence": 172,
        "end": 1545492,
        "speaker": "A",
        "start": 1510602,
        "text": "Las de aquellas que, levantados del pecado, comienzan a tener gusto en m\u00ed. Y lloran con dulzura y comienzan a servirme. Pero como el amor es imperfecto, por eso lo es el llanto. Y ya este es el maravilloso. Este es el de quienes han alcanzado la perfecci\u00f3n en la caridad con el pr\u00f3jimo, am\u00e1ndome sin ning\u00fan inter\u00e9s propio. Estos lloran y su llanto es perfecto. Es el de las l\u00e1grimas de dulzura, derramadas con gran suavidad."
    },
    {
        "sequence": 173,
        "end": 1557698,
        "speaker": "B",
        "start": 1545512,
        "text": "L\u00e1grimas de dulzura. Menuda preciosidad. Si t\u00fa tuvieras que categorizar tus l\u00e1grimas, vamos a coger el paradigma de Catalina de Siena. Si t\u00fa tuvieras que categorizar tus l\u00e1grimas, \u00bfc\u00f3mo ser\u00edan?"
    },
    {
        "sequence": 174,
        "end": 1570072,
        "speaker": "A",
        "start": 1557708,
        "text": "4 tambi\u00e9n. Lo que ser\u00eda mi equivalente a las l\u00e1grimas de condenaci\u00f3n, las peor de todas, ser\u00edan profec\u00edas autocumplidas."
    },
    {
        "sequence": 175,
        "end": 1570572,
        "speaker": "B",
        "start": 1570252,
        "text": "Lo s\u00e9."
    },
    {
        "sequence": 176,
        "end": 1582279,
        "speaker": "A",
        "start": 1571132,
        "text": "Esto t\u00fa lo sabes. Es un bucle de cosas que no quiero que pasen, pero me regodeo en imaginar que pasan y sufro y lloro. Esas son las peores. Segunda, pues de agotamiento."
    },
    {
        "sequence": 177,
        "end": 1586246,
        "speaker": "B",
        "start": 1583021,
        "text": "Yo creo que las de aqu\u00ed son de llorar como beb\u00e9s de cansancio."
    },
    {
        "sequence": 178,
        "end": 1602289,
        "speaker": "A",
        "start": 1586266,
        "text": "Cansancio absoluto. Un poco tambi\u00e9n de cocodrilo, yo creo. Luego tengo una tercera categor\u00eda que ser\u00edan guilty l\u00e1grimas. Igual que guilty pleasure, de l\u00e1grimas. Esto es una cosa que creo que nunca lo he hablado contigo ni con nadie."
    },
    {
        "sequence": 179,
        "end": 1607691,
        "speaker": "B",
        "start": 1602749,
        "text": "Bueno, pues ahora lo est\u00e1s hablando con much\u00edsima gente de manera diferida."
    },
    {
        "sequence": 180,
        "end": 1621021,
        "speaker": "A",
        "start": 1607711,
        "text": "Pues es que yo me pasa una cosa desde peque\u00f1a que me averg\u00fcenza bastante, como que me escondo, Como que se me contagian las l\u00e1grimas de alegr\u00eda de gente por cosas que me dan verg\u00fcenza ajena."
    },
    {
        "sequence": 181,
        "end": 1622041,
        "speaker": "B",
        "start": 1621101,
        "text": "A ver, un ejemplo."
    },
    {
        "sequence": 182,
        "end": 1647232,
        "speaker": "A",
        "start": 1622841,
        "text": "No necesariamente verg\u00fcenza ajena, pero s\u00ed. Por ejemplo, un programa de televisi\u00f3n, \u00bfvale? O sea, un Celebrity Bake Off, que me da exactamente igual y paso por delante mientras mi madre lo ve o algo as\u00ed. cuando alguien gana y llora de emoci\u00f3n, se me activan como neuronas de espejo, yo creo, y aunque no, o sea, es que a un nivel emocional real, yo no estoy sintiendo nada ah\u00ed, pero."
    },
    {
        "sequence": 183,
        "end": 1648153,
        "speaker": "B",
        "start": 1647313,
        "text": "T\u00eda, se me notan las l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 184,
        "end": 1651816,
        "speaker": "A",
        "start": 1648233,
        "text": "Son como r\u00e9plicas. Son como r\u00e9plicas y es muy vergonzoso."
    },
    {
        "sequence": 185,
        "end": 1654077,
        "speaker": "B",
        "start": 1652096,
        "text": "Nombre vergonzoso, \u00bfno, Carmen?"
    },
    {
        "sequence": 186,
        "end": 1666966,
        "speaker": "A",
        "start": 1654117,
        "text": "S\u00ed, esas no me gustan. Y luego est\u00e1n, como las de Catalina de Siena, l\u00e1grimas de dulzura, como de bien, como de alegr\u00eda, que tambi\u00e9n las tengo. Esas son las mejores."
    },
    {
        "sequence": 187,
        "end": 1668027,
        "speaker": "B",
        "start": 1667126,
        "text": "Esas son maravillosas."
    },
    {
        "sequence": 188,
        "end": 1668307,
        "speaker": "C",
        "start": 1668147,
        "text": "\u00bfY t\u00fa?"
    },
    {
        "sequence": 189,
        "end": 1677701,
        "speaker": "B",
        "start": 1669597,
        "text": "A ver, yo creo, mis primeras l\u00e1grimas est\u00e1n en realidad muy en sinton\u00eda con tus profec\u00edas autocumplidas y son como cat\u00e1strofes inventadas, que es la misma cosa."
    },
    {
        "sequence": 190,
        "end": 1678342,
        "speaker": "A",
        "start": 1677741,
        "text": "Es que nos encanta eso."
    },
    {
        "sequence": 191,
        "end": 1713959,
        "speaker": "B",
        "start": 1678362,
        "text": "Profec\u00edas autocumplidas, cat\u00e1strofes inventadas, esas son las peores, se pasa fatal y son las que m\u00e1s abundan en este peque\u00f1o estudio de grabaci\u00f3n que estamos integrando solo Carmen y yo, son las que m\u00e1s abundan. Luego, vengo sospechando unas l\u00e1grimas, que son l\u00e1grimas hormonales avivadas por el s\u00edndrome premenstrual. Esas est\u00e1n, sin duda. No todos los meses, pero con cierta frecuencia. La tercera categor\u00eda, sin duda, es como agotamiento y angustia, pero una cosa muy f\u00edsica, como que ya no puedes m\u00e1s. Y esto me hab\u00eda pasado m\u00e1s veces, pero sobre todo este a\u00f1o, que son unos niveles de cansancio descomunales. Y l\u00e1grimas de vulnerabilidad, como de beb\u00e9."
    },
    {
        "sequence": 192,
        "end": 1737099,
        "speaker": "A",
        "start": 1714019,
        "text": "De bebecito. Hay cosa. Jo, pues me he quedado cansada de esto. Pero venga, para adelante, pues Catalina de Siena y nosotras mismas acabamos de elaborar nuestra categorizaci\u00f3n del llanto en base a las emociones que las mueven. Pero es que he descubierto que al nivel m\u00e1s puramente material, en realidad existen tres tipos de l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 193,
        "end": 1739760,
        "speaker": "B",
        "start": 1737679,
        "text": "A ver, nos vamos a creer peque\u00f1as doctoras ahora."
    },
    {
        "sequence": 194,
        "end": 1776354,
        "speaker": "A",
        "start": 1739780,
        "text": "Ahora somos investigadoras de verdad. Uno son las basales, creo que se llaman basales, que es como las que tenemos siempre, que se dedican a lubricar constantemente el ojo. Luego est\u00e1n las irritantes, que pese a su nombre en realidad cumplen una funci\u00f3n, pues la de aliviar irritaciones cuando te entra algo en el ojo o lo que sea. Y luego est\u00e1n las psicog\u00e9nicas, que son las puramente emocionales. Y lo fuerte es que estos tres tipos de l\u00e1grimas son distintas al nivel de composici\u00f3n. Porque las l\u00e1grimas emocionales son mucho m\u00e1s ricas en prote\u00ednas. Lloramos prote\u00ednas de tristeza."
    },
    {
        "sequence": 195,
        "end": 1783318,
        "speaker": "B",
        "start": 1776374,
        "text": "Me estoy imaginando a Carmen en su casa con las gafas y el ordenador en Wikipedia. L\u00e1grimas. \u00bfTipos de l\u00e1grimas?"
    },
    {
        "sequence": 196,
        "end": 1786959,
        "speaker": "A",
        "start": 1784558,
        "text": "Es que lloramos prote\u00ednas y me hizo much\u00edsima gracia."
    },
    {
        "sequence": 197,
        "end": 1789661,
        "speaker": "B",
        "start": 1786979,
        "text": "Ya, lo de llorar prote\u00ednas de tristeza es alucinante."
    },
    {
        "sequence": 198,
        "end": 1841499,
        "speaker": "A",
        "start": 1789701,
        "text": "Vuelvo a pensar aqu\u00ed, estoy pensando mucho en Marta L\u00f3pez \u00c1lamo hoy, y estoy pensando en que ella es todo batido de prote\u00ednas, debe llorar... Prote\u00edna condensada. Pero bueno, no iban tan desencaminadas entonces todas estas visionarias cuando pensaban en las l\u00e1grimas en t\u00e9rminos alimenticios. Mira, dice Catalina. En el sentimiento, Dios eterno, el ojo comienza a verter l\u00e1grimas de dulzura, que son la leche que nutre mi alma de verdadera paciencia. Son ellas un ung\u00fcento que desprende aroma de dulzura. A ver si logro explicar esto, porque es una econom\u00eda... O sea, explican estas mujeres una econom\u00eda de los fluidos bastante fant\u00e1stica, pero muy enrevesada. En ciertos tratados m\u00e9dicos de la \u00e9poca, contempor\u00e1neos a Catalina, se explica que los pechos fabrican la leche a partir de sangre caliente y refinada, y que por eso los pechos estaban junto al coraz\u00f3n. Una l\u00f3gica invadida."
    },
    {
        "sequence": 199,
        "end": 1842059,
        "speaker": "B",
        "start": 1841519,
        "text": "Sin fisuras."
    },
    {
        "sequence": 200,
        "end": 1854742,
        "speaker": "A",
        "start": 1842779,
        "text": "Los ojos, a su vez, vierten un tipo de leche, nutriendo el alma, que habita el coraz\u00f3n, que a su vez produce la sangre, que se convierte en leche. Y as\u00ed en una circulaci\u00f3n infinita del lloriqueo nutritivo. Es un poquito confuso y muy infiable."
    },
    {
        "sequence": 201,
        "end": 1920873,
        "speaker": "B",
        "start": 1854842,
        "text": "A m\u00ed toda la cosa me emociona much\u00edsimo. Carmen y yo hemos hablado much\u00edsimo de esto desde que nos conocemos, porque lo aprendimos m\u00e1s o menos a la vez. Y nos emociona much\u00edsimo esta idea de la econom\u00eda de los fluidos. Me encanta, adem\u00e1s, Carmen, que lo has pintado como un proceso bastante sublime y po\u00e9tico, que es como nosotras nos lo imaginamos siempre. pero he estado indagando un poquito m\u00e1s en trataditos m\u00e9dicos de la \u00e9poca y me temo que no era necesariamente as\u00ed. Aunque adelanto que s\u00ed, igual de fascinante, porque nuestros siglos m\u00e1s favoritos de la historia nunca nos defraudan. Creo que de esto hemos hablado en muchos episodios de aqu\u00ed y de all\u00e1, pero conviene siempre recordar que la teor\u00eda de los humores rige la medicina renacentista y barroca hasta bien entrado el siglo XVII. Toda esta fantas\u00eda de los humores impera hasta finales del 17 y esto a nosotras nos viene como anillo al dedo porque era, como dec\u00eda Carmen, una absoluta fantas\u00eda. Estaba yo el otro d\u00eda preparando este episodio leyendo un libro que, como muy informativo, aunque no es de estos libros que digas lectura de playa. El libro se llamaba Telling Tears in Renaissance England. O sea, como las l\u00e1grimas en la Inglaterra renacentista."
    },
    {
        "sequence": 202,
        "end": 1922674,
        "speaker": "A",
        "start": 1920893,
        "text": "A las bravas."
    },
    {
        "sequence": 203,
        "end": 1949693,
        "speaker": "B",
        "start": 1922814,
        "text": "Pues descubr\u00ed a un tipo que se llamaba Timothy Bright, que era un m\u00e9dico de Cambridge, y en 1586 escribe un tratado de melancol\u00eda donde te explica qu\u00e9 son las l\u00e1grimas y por qu\u00e9 lloramos. Lo he traducido yo, te he usurpado en lugar de traductora. Y entonces \u00e9l dice... La materia de las l\u00e1grimas es la humedad excremental del cerebro no contenida en las venas. Por eso se parecen al color de la orina. Reciben su color de la parte m\u00e1s delgada de la sangre y por eso aparecen amarillas."
    },
    {
        "sequence": 204,
        "end": 1955578,
        "speaker": "A",
        "start": 1950213,
        "text": "Pero, o sea, esta persona... Timothy lloraba amarillo. Timothy no estaba bien."
    },
    {
        "sequence": 205,
        "end": 1961820,
        "speaker": "B",
        "start": 1956078,
        "text": "Timothy estaba fatal. Imagina un ingl\u00e9s paliducho en el siglo XVI, imag\u00ednate."
    },
    {
        "sequence": 206,
        "end": 1973163,
        "speaker": "A",
        "start": 1962200,
        "text": "Un ingl\u00e9s paliducho llorando amarillo s\u00ed que es grand\u00edsima repugnancia. Y estos tratados m\u00e9dicos arrebat\u00e1ndole toda su preciosura po\u00e9tica al coraz\u00f3n de las monjas para centrarlo todo en el cerebro, maldito sean."
    },
    {
        "sequence": 207,
        "end": 1994505,
        "speaker": "B",
        "start": 1973523,
        "text": "Pero est\u00e1 todo bastante encaminado, porque como dec\u00edas t\u00fa, tanto la leche como las l\u00e1grimas eran sangre refinada, o as\u00ed se entend\u00eda, y Timothy Bright se aferra a eso para explicarte que no salen directamente de las venas las l\u00e1grimas, sino que van de las venas, la sangre refinada pasa a trav\u00e9s del cerebro o del coraz\u00f3n, entonces se puede elegir, y as\u00ed impulsan el movimiento de estos \u00f3rganos."
    },
    {
        "sequence": 208,
        "end": 1998409,
        "speaker": "A",
        "start": 1994525,
        "text": "Ana est\u00e1 moviendo much\u00edsimo las manos como haciendo un esquema muy real de todo."
    },
    {
        "sequence": 209,
        "end": 2059627,
        "speaker": "B",
        "start": 1998469,
        "text": "Esto que est\u00e1 sucediendo. Me ha costado mucho como intentar entender esto. Es decir, que seg\u00fan estos m\u00e9dicos del siglo XVI, las l\u00e1grimas ten\u00edan mucho que ver con el movimiento del cerebro. Un m\u00e9dico franc\u00e9s, Logan Hubert, escribe en 1579 una explicaci\u00f3n m\u00e1s detenida, que tambi\u00e9n he traducido y tambi\u00e9n te voy a leer. De entre todos los animales, los hombres, porque son los que tienen el cerebro m\u00e1s grande en proporci\u00f3n a su cuerpo y a su peso, son los que m\u00e1s poseen estos excrementos que llamamos l\u00e1grimas, que salen por los ojos, la nariz, la boca y las orejas. Esto no es porque el cerebro est\u00e9 fr\u00edo, sino porque necesita grandes cantidades de sangre para engendrar gran cantidad de humores que son necesarios para sus principales funciones. Y como en toda esta sangre hay muy poca que pueda servir de alimento para el cerebro, sobra mucha que se llama excremento. Y por eso no debemos sorprendernos si cuando el cerebro se comprime expulsa grandes cantidades de l\u00e1grimas. Es decir, resumiendo, las l\u00e1grimas son lo que sobra al poner el humor sangu\u00edneo en movimiento y como no sirve para nadie que expulsarlo."
    },
    {
        "sequence": 210,
        "end": 2065668,
        "speaker": "A",
        "start": 2061367,
        "text": "A ver si es que igual lloramos tanto aqu\u00ed porque tenemos el cerebro comprimido."
    },
    {
        "sequence": 211,
        "end": 2068889,
        "speaker": "B",
        "start": 2065768,
        "text": "A ver, comprimido lo tenemos. No le cabe nada."
    },
    {
        "sequence": 212,
        "end": 2093306,
        "speaker": "A",
        "start": 2070777,
        "text": "Esto me ha hecho pensar en Concha, porque en el episodio de Mascotitas hablamos de Concha y luego muchas leyendas preguntaron y no hemos dicho nada. Concha est\u00e1 mejorando, est\u00e1 mejor, pero tiene el cerebro comprimido. Tiene un cerebro muy grande y una cabecita muy peque\u00f1a porque lo tiene inflamado. Pues te voy a sorprender con una cosa."
    },
    {
        "sequence": 213,
        "end": 2094706,
        "speaker": "B",
        "start": 2093606,
        "text": "Dime, qu\u00e9 ilusi\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 214,
        "end": 2110777,
        "speaker": "A",
        "start": 2095027,
        "text": "S\u00ed, porque claro, todo esto, toda esta econom\u00eda de fluidos, del llanto que van del cerebro, de la sangre, blablabla, excrementos y toda esta cosa humoral con el llanto, me ha hecho pensar, f\u00edjate, en un poema de Sor Juana."
    },
    {
        "sequence": 215,
        "end": 2126532,
        "speaker": "B",
        "start": 2110817,
        "text": "Sor Juana. Que Sor Juana es un asunto que tenemos muy pendiente. No cre\u00e1is, queridas oyentes, que no pensamos en Sor Juana y que no hemos hecho un episodio de Sor Juana. Es una losa que tenemos sobre nosotras."
    },
    {
        "sequence": 216,
        "end": 2128814,
        "speaker": "A",
        "start": 2126752,
        "text": "Pero luego la nombramos todo el rato, muy a menudo."
    },
    {
        "sequence": 217,
        "end": 2131376,
        "speaker": "B",
        "start": 2128914,
        "text": "S\u00ed, pero no tiene su episodio, lo cual es sorprendente."
    },
    {
        "sequence": 218,
        "end": 2138839,
        "speaker": "A",
        "start": 2132197,
        "text": "Lo tendr\u00e1, pero de momento se nos hace muy osado enfrentarnos a un episodio de Sor Juana."
    },
    {
        "sequence": 219,
        "end": 2142820,
        "speaker": "B",
        "start": 2138859,
        "text": "Despu\u00e9s de haber cursado un seminario de cuatro meses, tres horas a la semana."
    },
    {
        "sequence": 220,
        "end": 2150523,
        "speaker": "A",
        "start": 2142900,
        "text": "Solo sobre Sor Juana, nos parece osado. Precisamente por eso. Y muy osado es lo que voy a hacer ahora, que es leer este poema."
    },
    {
        "sequence": 221,
        "end": 2151263,
        "speaker": "B",
        "start": 2150543,
        "text": "\u00bfVas a recitar?"
    },
    {
        "sequence": 222,
        "end": 2152043,
        "speaker": "A",
        "start": 2151463,
        "text": "Un soneto."
    },
    {
        "sequence": 223,
        "end": 2153264,
        "speaker": "B",
        "start": 2152283,
        "text": "Me voy a requinar."
    },
    {
        "sequence": 224,
        "end": 2156965,
        "speaker": "A",
        "start": 2153624,
        "text": "Yo no s\u00e9 recitar esto, os pido perd\u00f3n, pero bueno."
    },
    {
        "sequence": 225,
        "end": 2157765,
        "speaker": "B",
        "start": 2157205,
        "text": "Es un soneto."
    },
    {
        "sequence": 226,
        "end": 2170034,
        "speaker": "A",
        "start": 2160347,
        "text": "Es un soneto que es en el que discurre inevitablemente el llanto a vista de quien ama. Esto pasa. A veces ves a quien amas y es que te echas a llorar."
    },
    {
        "sequence": 227,
        "end": 2174297,
        "speaker": "B",
        "start": 2170074,
        "text": "Tambi\u00e9n tenemos muy pendiente un episodio sobre el amor. Que hay que hacerlo ahora, ahora es el momento."
    },
    {
        "sequence": 228,
        "end": 2178840,
        "speaker": "A",
        "start": 2174317,
        "text": "Ahora es el momento, es verdad."
    },
    {
        "sequence": 229,
        "end": 2180401,
        "speaker": "B",
        "start": 2178900,
        "text": "Venga, a ver, escucho, me reclino."
    },
    {
        "sequence": 230,
        "end": 2217746,
        "speaker": "A",
        "start": 2183074,
        "text": "Mandas a Narda, que sin llanto asista a ver tus ojos, de lo cual sospecho que el ignorar la causa es quien te ha hecho querer que emprenda yo tanta conquista. Amor, se\u00f1ora, sin que me resista, que tiene en fuego el coraz\u00f3n deshecho, como hace hervir la sangre all\u00e1 en el pecho, vaporizan ardores por la vista. Buscan luego mis ojos tu presencia, que centro juzgan de su dulce encanto, y cuando mi atenci\u00f3n te reverencia, los visuales rayos, entre tanto, como hallan en tu nieve resistencia, lo que sali\u00f3 vapor se vuelve llanto."
    },
    {
        "sequence": 231,
        "end": 2221779,
        "speaker": "B",
        "start": 2218177,
        "text": "Sor Juana me lleva a unos estados de sublimaci\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 232,
        "end": 2226921,
        "speaker": "A",
        "start": 2222799,
        "text": "Por favor, volved atr\u00e1s 15 segundos y volved a escucharlo."
    },
    {
        "sequence": 233,
        "end": 2229202,
        "speaker": "B",
        "start": 2227041,
        "text": "Es espectacular, no lo conoc\u00eda este soneto."
    },
    {
        "sequence": 234,
        "end": 2239826,
        "speaker": "A",
        "start": 2229842,
        "text": "Es maravilloso, ella se ha le\u00eddo todos los tratados que le ha dado la gana, se ha aprendido en tratados de medicina c\u00f3mo funciona esto de los humores, el llanto. Y de pronto te hace un poema, un sonetito de amor con esto."
    },
    {
        "sequence": 235,
        "end": 2245910,
        "speaker": "B",
        "start": 2239846,
        "text": "Tambi\u00e9n te digo el juego que le dio a Sor Juana, la teor\u00eda de los humores. Bueno, le sac\u00f3 partido."
    },
    {
        "sequence": 236,
        "end": 2251573,
        "speaker": "A",
        "start": 2245930,
        "text": "Ella era de reciclar. En fin, volveremos a Sor Juana."
    },
    {
        "sequence": 237,
        "end": 2260558,
        "speaker": "B",
        "start": 2251593,
        "text": "S\u00ed, volveremos a Sor Juana, seguro. Me ha encantado. Me has dejado como en un b\u00e1lsamo. Es que ha sido como dulc\u00edsima p\u00f3cima escucharte recitar a Sor Juana."
    },
    {
        "sequence": 238,
        "end": 2262640,
        "speaker": "A",
        "start": 2260578,
        "text": "Lo de vaporizan ardores por la vista."
    },
    {
        "sequence": 239,
        "end": 2263980,
        "speaker": "B",
        "start": 2263820,
        "text": "\u00a1Claro!"
    },
    {
        "sequence": 240,
        "end": 2266062,
        "speaker": "A",
        "start": 2264101,
        "text": "El amor va por irse."
    },
    {
        "sequence": 241,
        "end": 2276649,
        "speaker": "B",
        "start": 2266522,
        "text": "Toda esa basura que te contaba Timo Zebrait, ese m\u00e9dico paliducho del siglo XVI ingl\u00e9s, Sor Juana te cuenta lo mismo pero con esta precisi\u00f3n pol\u00edtica."
    },
    {
        "sequence": 242,
        "end": 2292681,
        "speaker": "A",
        "start": 2276669,
        "text": "Deja de hablar de tus l\u00e1grimas amarillas, por favor. En fin, con todo esto del llanto comprendido como circularidad, como algo c\u00edclico y hasta casi como h\u00e1bito alimenticio, es muy dif\u00edcil no pensar en la posibilidad del llanto como una pr\u00e1ctica peligrosamente adictiva."
    },
    {
        "sequence": 243,
        "end": 2326349,
        "speaker": "B",
        "start": 2294282,
        "text": "De hecho, tan adictivo y desestresante resulta llorar que en Jap\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os han aparecido diversas empresas. De pronto Jap\u00f3n. Hemos hecho un recorrido geogr\u00e1fico en este episodio, en lo que llevamos y lo que nos queda. Pues en Jap\u00f3n, claro que se caracteriza por ser una sociedad como muy estoica, muy para adentro, pues en los \u00faltimos a\u00f1os han aparecido diversas empresas que por un lado o por otro han hecho de llorar su negocio, se han capitalizado el llanto. Hay una compa\u00f1\u00eda que se llama Ikemeseo Danshi, que lo que hace es que."
    },
    {
        "sequence": 244,
        "end": 2328971,
        "speaker": "A",
        "start": 2326389,
        "text": "Lleva... y lo que hace es que te lleva."
    },
    {
        "sequence": 245,
        "end": 2352822,
        "speaker": "B",
        "start": 2328991,
        "text": "Es que me encanta como lo dicen en ingl\u00e9s, lo llaman como handsome weeping boys, o sea, como lloricas guapetones, que te ponen v\u00eddeos, o sea, van a tu empresa. Imag\u00ednate que estamos en la biblioteca, no porque no vamos, porque trabajamos en casa, pero sup\u00f3n t\u00fa que estamos en la biblioteca y nos llevan a unos chicos guapos que lo que hacen es que te ponen v\u00eddeos que te inducen a llorar y luego te secan las l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 246,
        "end": 2357590,
        "speaker": "A",
        "start": 2354909,
        "text": "Fuerte."
    },
    {
        "sequence": 247,
        "end": 2377520,
        "speaker": "B",
        "start": 2357950,
        "text": "Algo m\u00e1s refinado es el proyecto de un antiguo profesor de instituto que, inquieto y preocupado por la falta de l\u00e1grimas en la sociedad japonesa y por la extenuaci\u00f3n laboral, ha creado como muchos lugares que est\u00e1n dise\u00f1ados para el llanto. El m\u00e1s conocido se llama Tears and Travel Caf\u00e9 y el eslogan dice."
    },
    {
        "sequence": 248,
        "end": 2379384,
        "speaker": "C",
        "start": 2379324,
        "text": "Que."
    },
    {
        "sequence": 249,
        "end": 2419479,
        "speaker": "B",
        "start": 2379404,
        "text": "Es una invitaci\u00f3n para quienes quieren llorar, quienes no logran llorar y aquellos que est\u00e1n estresados y los cansados de la vida. Pero claro, no es una caridad, porque todo esto consiste en capitalizar las l\u00e1grimas, que claro, si las l\u00e1grimas son gratis, es una cosa como que a ti te nace que son gratis, pero aqu\u00ed no, porque de manera muy inquietante, en la promoci\u00f3n de este caf\u00e9, pagas por la cantidad que lloras, que no s\u00e9 muy bien a qu\u00e9 se refiere, pero te puedo decir, Carmen, que una manicura con un a\u00f1adido de llorar son 166 d\u00f3lares. De todo esto hay un documental que rastrea toda la historia de estos caf\u00e9s para llorar."
    },
    {
        "sequence": 250,
        "end": 2422300,
        "speaker": "A",
        "start": 2419659,
        "text": "Pero qu\u00e9 fuerte. Lo de la manicura."
    },
    {
        "sequence": 251,
        "end": 2424721,
        "speaker": "B",
        "start": 2422310,
        "text": "166 d\u00f3lares no es nada barato."
    },
    {
        "sequence": 252,
        "end": 2426262,
        "speaker": "A",
        "start": 2424941,
        "text": "No, no es barato por llorar."
    },
    {
        "sequence": 253,
        "end": 2426622,
        "speaker": "B",
        "start": 2426442,
        "text": "No."
    },
    {
        "sequence": 254,
        "end": 2435314,
        "speaker": "A",
        "start": 2428403,
        "text": "Lo es. Me parece muy fuerte. De hecho, en Madrid hubo una cosa Creo que dur\u00f3 tres d\u00edas."
    },
    {
        "sequence": 255,
        "end": 2436716,
        "speaker": "B",
        "start": 2435334,
        "text": "Claro que Madrid no es Jap\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 256,
        "end": 2483083,
        "speaker": "A",
        "start": 2436896,
        "text": "Uno, dos y tres. Pero creo que era gratis, porque en realidad era una especie de promoci\u00f3n de algo, supongo. Pero se llamaba La Llorer\u00eda, que el nombre es horroroso. Mucho mejor lo de Akane y lo de Hanson Weeping Boys. Pero pusieron una cosa, creo que eran malasa\u00f1a, evidentemente. Y era como un lugar, se llamaba La Llorer\u00eda, y t\u00fa ibas y todo estaba decorado con colores muy chillones y hab\u00eda una ba\u00f1era como llena de pelotitas y t\u00fa te pod\u00edas meter ah\u00ed en esa ba\u00f1era muy iluminada, con focos, porque por qu\u00e9 no llorar as\u00ed, y pod\u00edas coger tel\u00e9fonos falsos y encima de cada tel\u00e9fono, para llamar desde la ba\u00f1era supuestamente llorando, ser\u00e1 la intenci\u00f3n, encima de cada tel\u00e9fono pon\u00eda, pues, mam\u00e1, mascota."
    },
    {
        "sequence": 257,
        "end": 2488766,
        "speaker": "B",
        "start": 2483243,
        "text": "Uf, qu\u00e9 horror. Mira, me ha revuelto hasta m\u00e1s el est\u00f3mago que las l\u00e1grimas amarillas excrementales de Timothy Bright."
    },
    {
        "sequence": 258,
        "end": 2489567,
        "speaker": "A",
        "start": 2488846,
        "text": "Vamos a abandonar esto."
    },
    {
        "sequence": 259,
        "end": 2490367,
        "speaker": "B",
        "start": 2489587,
        "text": "Vamos a abandonarlo."
    },
    {
        "sequence": 260,
        "end": 2499092,
        "speaker": "C",
        "start": 2491327,
        "text": "L\u00e1grima, el lenguaje mudo de tu pena. L\u00e1grima."
    },
    {
        "sequence": 261,
        "end": 2513790,
        "speaker": "B",
        "start": 2505667,
        "text": "Verdaderamente, como dice Jos\u00e9 Jos\u00e9, las l\u00e1grimas son un poco comod\u00edn para todo, o sea, como una absoluta bendici\u00f3n, en realidad, que para todo valen."
    },
    {
        "sequence": 262,
        "end": 2524734,
        "speaker": "A",
        "start": 2514230,
        "text": "Bueno, no creas, no siempre, porque si todas estas m\u00edsticas medievales de las que habl\u00e1bamos son algo as\u00ed como las pioneras del llanto, a la altura de nuestros siglos, m\u00e1s favoritos de la historia, ya..."
    },
    {
        "sequence": 263,
        "end": 2526675,
        "speaker": "B",
        "start": 2524974,
        "text": "Vamos a llegaros, oye, estamos tardando."
    },
    {
        "sequence": 264,
        "end": 2542427,
        "speaker": "A",
        "start": 2527915,
        "text": "Pues a estas alturas las l\u00e1grimas de las mujeres ya no se celebran tan inequ\u00edvocamente como un don y empiezan a escudri\u00f1arse con lupa. Ya a principios del siglo XV, de hecho, la pobre... \u00bfc\u00f3mo se dir\u00eda este nombre? Marjorie Kemp."
    },
    {
        "sequence": 265,
        "end": 2548472,
        "speaker": "B",
        "start": 2542847,
        "text": "Tenemos serios problemas hoy con las m\u00edsticas medievales de la Europa del Norte. Se nos resiste mucho la pronunciaci\u00f3n de sus nombres."
    },
    {
        "sequence": 266,
        "end": 2548912,
        "speaker": "C",
        "start": 2548632,
        "text": "Ayuda."
    },
    {
        "sequence": 267,
        "end": 2606412,
        "speaker": "A",
        "start": 2550313,
        "text": "Bueno, ella se queda sin ser canonizada como santa de la iglesia en parte por su llanto, porque se considera exagerado. Porque otra cosa que vamos a ver hoy es que la aceptaci\u00f3n del llanto, entonces como hoy en realidad, parece ser una cuesti\u00f3n de grado. O sea, en fin, da igual. Pero bueno, luego lo diremos. En su autobiograf\u00eda espiritual, ella misma relata su propio llanto cuando se siente irremediablemente conmovida por cierta m\u00fasica, por im\u00e1genes o por pensamientos. Y tampoco puede parar de llorar ante la imagen de una piet\u00e1. Y el problema es que ella no deja caer cuatro lagrimitas, es como un sollozo s\u00faper sonoro, un quejido con contorsiones, desmesurado, y que supongo a\u00f1ade adem\u00e1s una cascada de mocos a esa econom\u00eda de fluidos del llanto. O sea, Marjorie Kemp llora de verdad, como hay que llorar. Pues ella cuenta en uno de sus cap\u00edtulos que un fraile est\u00e1 cegad\u00edsimo, est\u00e1 obsesionado con su llanto. Se le mete entre ceja y ceja el llanto."
    },
    {
        "sequence": 268,
        "end": 2607272,
        "speaker": "B",
        "start": 2606512,
        "text": "\u00bfUn fraile amigo?"
    },
    {
        "sequence": 269,
        "end": 2609173,
        "speaker": "A",
        "start": 2607832,
        "text": "No, obviamente amigo no era."
    },
    {
        "sequence": 270,
        "end": 2613194,
        "speaker": "B",
        "start": 2610753,
        "text": "Carmen sabe que este fraile no era."
    },
    {
        "sequence": 271,
        "end": 2626577,
        "speaker": "A",
        "start": 2613214,
        "text": "Amigo de Marguerite Kempe. No, porque no hace m\u00e1s que condenar sus l\u00e1grimas. Y f\u00edjate lo que llega a decirle. Le dice un d\u00eda, de pronto este se\u00f1or le dice mujer. Adem\u00e1s, mujer. O sea, el vocativo, mujer."
    },
    {
        "sequence": 272,
        "end": 2627377,
        "speaker": "B",
        "start": 2626637,
        "text": "El peor vocativo."
    },
    {
        "sequence": 273,
        "end": 2632307,
        "speaker": "A",
        "start": 2628345,
        "text": "Hace ya mucho, mujer. Hace ya mucho tiempo que muri\u00f3 Jes\u00fas."
    },
    {
        "sequence": 274,
        "end": 2635129,
        "speaker": "B",
        "start": 2632668,
        "text": "En plan, supera pasap\u00e1gina. Superalo."
    },
    {
        "sequence": 275,
        "end": 2664063,
        "speaker": "A",
        "start": 2636170,
        "text": "Pero claro, Estefania no se enteraba de nada porque ella sab\u00eda, y cualquiera que llore un poquito de verdad lo sabe, que el llanto es much\u00edsimas veces, si no en todas en realidad, una entrega y un abandono absolutos a la asincron\u00eda. Los l\u00e1grimas me hacen de un ejercicio meditativo poderos\u00edsimo que te lleva a sentir como presentes agon\u00edas del pasado O sobre todo desgracias futuribles, eso lo sabemos. El caso es que por su llanto exagerado no tendremos a Margerie en el santoral."
    },
    {
        "sequence": 276,
        "end": 2694132,
        "speaker": "B",
        "start": 2664723,
        "text": "Pobrecita, me da much\u00edsima l\u00e1stima que esta Yoricka excepcional, con la que ahora mismo sentimos much\u00edsima empat\u00eda, no haya llegado al santoral. Alg\u00fan d\u00eda tenemos que hacer un episodio de santas y santos que entran en el santoral y luego los sacan porque me parece una desfachatez incre\u00edble todos esos desplantes. Y le pas\u00f3 a San Valent\u00edn en 1969, lo sacaron del santoral. Carmen, tengo una pregunta para ti. Hoy estoy usurpando mucho tus papeles porque t\u00fa sueles ser como la de las preguntas de entrevista de la tele y la de las traducciones, entonces s\u00ed te estoy robando un poco el papel."
    },
    {
        "sequence": 277,
        "end": 2696373,
        "speaker": "A",
        "start": 2694152,
        "text": "Pero como son personajes nos los podemos intercambiar."
    },
    {
        "sequence": 278,
        "end": 2701255,
        "speaker": "B",
        "start": 2696893,
        "text": "Hoy le he mandado un audio a una oyente que est\u00e1 como amiga porque lleva toda la vida."
    },
    {
        "sequence": 279,
        "end": 2703176,
        "speaker": "A",
        "start": 2701275,
        "text": "No lo he escuchado, lo he visto y no lo he escuchado. Le he mandado un audio y le."
    },
    {
        "sequence": 280,
        "end": 2707938,
        "speaker": "B",
        "start": 2703196,
        "text": "He dicho hola soy Ana y me dice pero claro que eres Ana, o sea, conozco tu voz, sois como amigas."
    },
    {
        "sequence": 281,
        "end": 2714406,
        "speaker": "A",
        "start": 2708018,
        "text": "Pero yo creo que nos conocen bien las voces, pero lo que yo dudo es identificar el aspecto de cada voz."
    },
    {
        "sequence": 282,
        "end": 2722243,
        "speaker": "B",
        "start": 2714827,
        "text": "Eso puede ser, porque escondemos mucho nuestras caritas. Carmen, ah\u00ed va mi pregunta. \u00bfT\u00fa crees que nuestra Santa Teresa lloraba?"
    },
    {
        "sequence": 283,
        "end": 2745895,
        "speaker": "A",
        "start": 2723837,
        "text": "Uy, a ver, conoci\u00e9ndola, no creo que ella se privara de absolutamente nada y si hab\u00eda un don de l\u00e1grimas, no creo que fuera ella renunciara a eso. Pero, claro, por otro lado, pienso en el episodio que grabamos sobre Santa Teresa y las amigas y la resistencia carism\u00e1tica y la tiran\u00eda del bienestar y esa sonrisa perpetua opusina que ped\u00eda ella, que."
    },
    {
        "sequence": 284,
        "end": 2749357,
        "speaker": "B",
        "start": 2745936,
        "text": "Por cierto, Aunque nada que ver nuestra Santa Teresa con el Opus."
    },
    {
        "sequence": 285,
        "end": 2765640,
        "speaker": "A",
        "start": 2749537,
        "text": "No, nada que ver. Es que claro, tendr\u00e9is que escuchar ese episodio para saber exactamente lo que dec\u00edamos. Pero es que aqu\u00ed aprovecho ahora que ha salido el Opus para decir que EPSA, en el podcast de EPSA, hicieron un episodio maravilloso sobre el Opus que recomendamos much\u00edsimo."
    },
    {
        "sequence": 286,
        "end": 2767400,
        "speaker": "B",
        "start": 2765780,
        "text": "Recomendado queda, recomendado queda."
    },
    {
        "sequence": 287,
        "end": 2772561,
        "speaker": "A",
        "start": 2768020,
        "text": "Bueno, pero eso me hace pensar que claro, por otro lado, no la veo llorona, no la veo."
    },
    {
        "sequence": 288,
        "end": 2838660,
        "speaker": "B",
        "start": 2774022,
        "text": "No, porque adem\u00e1s ya sabemos, en ese episodio que le dedicamos a Santa Teresa y las Amigas, sabemos que ella hu\u00eda much\u00edsimo de melindres y de monjas encapotadas, como ella las llamaba. Pero pese a eso, pese a todo este huir de monjas encapotadas y de lloros, sus escritos est\u00e1n empapad\u00edsimos de l\u00e1grimas de todo tipo. Pero, claro, Santa Teresa, ante todo, era list\u00edsima y sab\u00eda muy bien que algunas l\u00e1grimas eran bienvenidas y encajaban bien en el aparato de regulaci\u00f3n ortodoxa y otras, pues no tanto. As\u00ed que, como Catalina de Siena y como nosotras ahora, tiene una tipolog\u00eda lacrim\u00f3gena bastante clara. Por ejemplo, ella habla de las l\u00e1grimas verdaderas, que ella asocia con el don de l\u00e1grimas, igual que Mar\u00eda, igual que Catalina de Siena, que ella empieza a experimentar desde s\u00faper jovencita. Cuando cae en sus manos el tercer abecedario espiritual de un franciscano, Francisco de Osuna, que es un librito que va a marcar toda su formaci\u00f3n teol\u00f3gica, ella coge el libro, est\u00e1 un d\u00eda, se lo da a su t\u00edo. Es muy joven, coge el libro y en el libro de la vida te dice \u00bfA ti qu\u00e9 libro te dar\u00eda donde l\u00e1grimas?"
    },
    {
        "sequence": 289,
        "end": 2856586,
        "speaker": "C",
        "start": 2856406,
        "text": "Hoy."
    },
    {
        "sequence": 290,
        "end": 2861711,
        "speaker": "A",
        "start": 2856606,
        "text": "Pues me voy directamente a novelitas del XIX."
    },
    {
        "sequence": 291,
        "end": 2863012,
        "speaker": "B",
        "start": 2861731,
        "text": "Lo que nos gustan las novelitas del XIX."
    },
    {
        "sequence": 292,
        "end": 2872841,
        "speaker": "A",
        "start": 2863052,
        "text": "Es que nos gustan mucho y son muy de otorgar un don de l\u00e1grimas. Lo hemos mencionado aqu\u00ed si no tres veces, ninguna. Hemos hablado de Do\u00f1a Berta, de Aras Clar\u00edn."
    },
    {
        "sequence": 293,
        "end": 2876724,
        "speaker": "B",
        "start": 2874062,
        "text": "Do\u00f1a Berta induce much\u00edsimo al don de l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 294,
        "end": 2887455,
        "speaker": "A",
        "start": 2878305,
        "text": "Pero tambi\u00e9n yo creo, el libro que recuerdo que de peque\u00f1a lo tuve que leer en el colegio y que llor\u00e9 una barbaridad, tambi\u00e9n era del 19, era Marianela."
    },
    {
        "sequence": 295,
        "end": 2889237,
        "speaker": "B",
        "start": 2887515,
        "text": "Yo no he le\u00eddo Marianela, me lo tengo que leer."
    },
    {
        "sequence": 296,
        "end": 2890558,
        "speaker": "A",
        "start": 2889357,
        "text": "Es s\u00faper lacrim\u00f3geno."
    },
    {
        "sequence": 297,
        "end": 2891840,
        "speaker": "B",
        "start": 2890618,
        "text": "Es muy lacrim\u00f3geno, no es el momento donde es."
    },
    {
        "sequence": 298,
        "end": 2896424,
        "speaker": "A",
        "start": 2891860,
        "text": "Es insoportablemente lacrim\u00f3geno, en fin. Pero s\u00ed, yo llor\u00e9 much\u00edsimo con ese."
    },
    {
        "sequence": 299,
        "end": 2896584,
        "speaker": "C",
        "start": 2896444,
        "text": "\u00bfY t\u00fa?"
    },
    {
        "sequence": 300,
        "end": 2960600,
        "speaker": "B",
        "start": 2898005,
        "text": "No lo ten\u00eda pensado, pero ahora has dicho Do\u00f1a Berta y yo recuerdo llorar con el final de Do\u00f1a Berta. Da much\u00edsima pena. Pero bueno, volvemos a Santa Teresa. Porque despu\u00e9s de contarte todo esto, que ya se topa con este tercer abecedario espiritual y el don de l\u00e1grimas un poquito m\u00e1s adelante, nuestra querid\u00edsima Teresa te explica con su prosa deliciosa que las l\u00e1grimas verdaderas son l\u00e1grimas consolatorias. y te dice... Regalase all\u00ed. \u00a1Huelgase all\u00ed! Es que como escrib\u00eda, era la mejor. Tambi\u00e9n llora, y esto me da much\u00edsima ternura, cuando empieza a tener visiones intelectuales porque no sabe lo que son. Ella empieza a tener visiones, se agobia much\u00edsimo, no sabe qu\u00e9 le est\u00e1 pasando, y claro, y se angustia y dice, yo como estaba ignorant\u00edsima de que pod\u00eda haber semejante visi\u00f3n, di\u00f3me gran temor al principio y no hac\u00eda sino llorar."
    },
    {
        "sequence": 301,
        "end": 2962341,
        "speaker": "A",
        "start": 2961000,
        "text": "Un poco de frustraci\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 302,
        "end": 2968545,
        "speaker": "B",
        "start": 2962821,
        "text": "Claro, como de no entender qu\u00e9 le estaba pasando y como que sus comienzos m\u00edsticos fueron unos comienzos desde el llanto y el sufrimiento."
    },
    {
        "sequence": 303,
        "end": 2977348,
        "speaker": "A",
        "start": 2969305,
        "text": "A ver, esto es su propio llanto, pero cuando ten\u00eda llanto a su alrededor, \u00bfcu\u00e1ndo eran otras personas las que lloraban? Porque ya sabemos eso, que Teresa era la reina de la tiran\u00eda del bienestar."
    },
    {
        "sequence": 304,
        "end": 3048638,
        "speaker": "B",
        "start": 2978108,
        "text": "No, claro, cuando lloran a su alrededor a ella le da una desconfianza que se mata. Y no, es como sus l\u00e1grimas s\u00ed, porque era muy controladora. Sus l\u00e1grimas s\u00ed, porque las controla. Pero claro, lo que m\u00e1s miedo le suscita a Santa Teresa son las complexiones flacas y melanc\u00f3licas en sus conventos. Entonces, claro, el llanto le da bastante miedo y, de hecho, dice, desde un poco momento, audiolibro Santa Teresa, pero lo merece. Aconseja a los priores de sus conventos. Tambi\u00e9n advertid que suele causar la complexi\u00f3n flaca de estas penas, en especial si es en unas personas tiernas que por cada cosita lloran. Mil veces las har\u00e1 entender que lloran por Dios, que no sea as\u00ed. Y a\u00fan puede acaecer ser cuando viene una multitud de l\u00e1grimas, digo, por un tiempo, que a cada palabrita que oiga o piense de Dios no se puede resistir a llorar. a ver si ha llegado alg\u00fan humor al coraz\u00f3n que ayuda m\u00e1s que el amor que se tiene a Dios, que no parecian de acabar de llorar y, como ya tienen entendido que las l\u00e1grimas son buenas, no se van a la mano ni querr\u00edan hacer otra cosa y ayudan cuanto pueden con ellas. Pretenden el demonio aqu\u00ed que se enflaquezcan de manera que despu\u00e9s ni puedan tener relaci\u00f3n ni guardar su regla\". A ver, claro, te crees que las l\u00e1grimas son una cosa buena y ya no para y en realidad est\u00e1s melanc\u00f3lica perdida."
    },
    {
        "sequence": 305,
        "end": 3059762,
        "speaker": "A",
        "start": 3048898,
        "text": "No se sab\u00eda relacionar muy bien ella con el malestar africano. No nos aguantar\u00eda nosotras. Cualquiera que nos haya escuchado a medio minuto sabe que somos, precisamente, personas tiernas que por cada cosita lloran."
    },
    {
        "sequence": 306,
        "end": 3065063,
        "speaker": "B",
        "start": 3059782,
        "text": "No es verdad, Carmen. Somos personas muy optimistas y muy alegres, pero estamos en una situaci\u00f3n tremendamente delicada."
    },
    {
        "sequence": 307,
        "end": 3071265,
        "speaker": "A",
        "start": 3066864,
        "text": "Bueno, s\u00ed. S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed. Es delicadito. Yo soy muy optimista."
    },
    {
        "sequence": 308,
        "end": 3072806,
        "speaker": "B",
        "start": 3071385,
        "text": "Yo soy muy optimista, s\u00faper."
    },
    {
        "sequence": 309,
        "end": 3077410,
        "speaker": "A",
        "start": 3072946,
        "text": "\u00bfDe normal? \u00bfDe normal?"
    },
    {
        "sequence": 310,
        "end": 3078571,
        "speaker": "B",
        "start": 3077430,
        "text": "\u00a1Claro que no me aguanta m\u00e1s!"
    },
    {
        "sequence": 311,
        "end": 3110304,
        "speaker": "A",
        "start": 3078591,
        "text": "No, no es verdad. Eso es mentira. Yo siempre, y t\u00fa lo sabes. Pero lleva raz\u00f3n en esto la santa que no puede una dejarse llevar por las suavidades de la autoindulgencia lacrim\u00f3gena. Siempre. Yo a veces, no te rega\u00f1o, pero a veces como que te digo Te digo, a ver, \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 mal? D\u00edmelo, si es que no hay nada que est\u00e9 mal. Claro, me pongo un poco tirana del bienestar, siendo en realidad yo como el meme es. El meme que te mand\u00e9. Nos hemos re\u00eddo mucho con \u00e9l. Es un meme."
    },
    {
        "sequence": 312,
        "end": 3111566,
        "speaker": "B",
        "start": 3110324,
        "text": "Lo compartiremos el meme."
    },
    {
        "sequence": 313,
        "end": 3118693,
        "speaker": "A",
        "start": 3112126,
        "text": "Es un meme de un payaso que est\u00e1 ah\u00ed con el m\u00f3vil intentando ayudar. Es que mal se explican los memes."
    },
    {
        "sequence": 314,
        "end": 3127442,
        "speaker": "B",
        "start": 3118753,
        "text": "Esto es una cosa muy digna de reflexionar. El otro d\u00eda nuestra amiga Paula me dijo que est\u00e1 haciendo un trabajo que va a publicar algo sobre memes y son s\u00faper dif\u00edciles de textualizar."
    },
    {
        "sequence": 315,
        "end": 3153134,
        "speaker": "A",
        "start": 3127983,
        "text": "Es que no textualices un meme. Bueno, pues lo voy a abandonar. Pero un payaso est\u00e1 con un tel\u00e9fono en la mano. Y dice algo as\u00ed como yo aconsejando en la estabilidad emocional a mis amigas debiendo estar internadas directamente. Bueno, pues esa es mi sensaci\u00f3n cuando te intento arrastrar al bienestar. Pero bueno, a lo que vamos, la santa. Santa Teresa era tambi\u00e9n rega\u00f1ona, como yo, en esto de las l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 316,
        "end": 3219537,
        "speaker": "B",
        "start": 3153414,
        "text": "S\u00ed, era sobre todo como rega\u00f1ona con la tristeza porque ella quiere monjas alegres. Ella quiere monjas alegres en sus conventos que no le den problemas y porque ella sabe, y es verdad, que la tiran\u00eda del bienestar en realidad tiene mucho de virtud. O sea, estar bien muchas veces es una decisi\u00f3n, otras no. Pero de hecho ella, cuando tiene todos esos encontronazos con la Inquisici\u00f3n en Sevilla por los malestares y los comportamientos estramb\u00f3ticos de un par de monjas, lo primero que le pide a Mar\u00eda de San Jos\u00e9, la priora de Sevilla, es que vigile los llantos y la escritura. Es lo que m\u00e1s le preocupa. 1 de marzo de 1577, escribe Santa Teresa desde Toledo a Sevilla y le dice a Mar\u00eda de San Jos\u00e9 Quisiera saber... Ella siempre controlando todo... Quisiera saber qu\u00e9 es esto que dice que le hace a Dios tanta fuerza que no se declara. Mire el trabajo a andar ahora con esos llantos delante de las otras y que la vean escribir a cada paso. Procure eso que escribi\u00f3 y env\u00edamelo y qu\u00edtela de esperanza que ha de tratar con nadie sino con nuestro Padre que la han destruido. O sea, es como que no llore, que no escriba, m\u00e1ndamelo que ha escrito y que se olvide de ver a nadie que no sea nuestro Padre que la gener\u00f3 gracia."
    },
    {
        "sequence": 317,
        "end": 3221240,
        "speaker": "A",
        "start": 3219938,
        "text": "Controladora absoluta."
    },
    {
        "sequence": 318,
        "end": 3225188,
        "speaker": "B",
        "start": 3221260,
        "text": "Pero claro, es que le trajo unos problemas eso de las locuelillas estas de Sevilla."
    },
    {
        "sequence": 319,
        "end": 3228013,
        "speaker": "A",
        "start": 3225428,
        "text": "Qu\u00e9 desconfiada, S\u00ed, pero bueno, es que."
    },
    {
        "sequence": 320,
        "end": 3230679,
        "speaker": "B",
        "start": 3228033,
        "text": "Le iba la vida en ello y le iba el proyecto en ello. Yo la entiendo muy bien."
    },
    {
        "sequence": 321,
        "end": 3264759,
        "speaker": "A",
        "start": 3230996,
        "text": "Pero bueno, no solo ella desconfiaba, o sea, hay otra grand\u00edsima pionera del llanto, que era la m\u00edstica \u00c1ngela de Foligno, que advert\u00eda del posible enga\u00f1o de las l\u00e1grimas. O sea, esto era algo que todas ten\u00edan en mente. Ella dice, y en el instante en el que el mundo adula y la mira, a esta persona, a esta monja que llora, sea cual sea, m\u00e1s crecen las l\u00e1grimas y las dulzuras y el temblor y el rechinar que surge de este amor espiritual impuro. Y aunque en el amor espiritual impuro haya l\u00e1grimas y dulzuras, sin embargo no surgen dentro del alma, sino que lo hacen en el cuerpo, y tampoco el amor penetra dentro del alma\"."
    },
    {
        "sequence": 322,
        "end": 3271605,
        "speaker": "B",
        "start": 3265940,
        "text": "La clave aqu\u00ed es en el instante en el que el mundo adula y la mira. El momento en el que tienes p\u00fablico."
    },
    {
        "sequence": 323,
        "end": 3278531,
        "speaker": "A",
        "start": 3271625,
        "text": "Que si est\u00e1s ah\u00ed ante los focos, esto nace del alma, nace del cuerpo. Esto me lleva a una pregunta, Ana."
    },
    {
        "sequence": 324,
        "end": 3279771,
        "speaker": "B",
        "start": 3279131,
        "text": "Dime, Carmen."
    },
    {
        "sequence": 325,
        "end": 3301570,
        "speaker": "A",
        "start": 3279791,
        "text": "Retomo el rol de preguntar. \u00bfT\u00fa crees que las l\u00e1grimas de Dulceida, en este documental que t\u00fa y yo hemos devorado en dos noches, t\u00fa crees que son dulzuras que surgen dentro del alma o impurezas que crecen del cuerpo mientras el mundo la adula y la mira? \u00bfD\u00f3nde ubicar\u00edamos sus l\u00e1grimas dentro de la categorizaci\u00f3n que hac\u00eda Catalina de Siena?"
    },
    {
        "sequence": 326,
        "end": 3310580,
        "speaker": "B",
        "start": 3301610,
        "text": "Tenemos un m\u00e9rito espectacular porque \u00bfseremos nosotras las primeras personas que intentan desentra\u00f1ar la naturaleza de las l\u00e1grimas de Dulceida a trav\u00e9s de Catalina de Siena?"
    },
    {
        "sequence": 327,
        "end": 3313963,
        "speaker": "A",
        "start": 3311881,
        "text": "Sin duda. Otras cosas no s\u00e9, pero esto sin duda."
    },
    {
        "sequence": 328,
        "end": 3322386,
        "speaker": "B",
        "start": 3314083,
        "text": "Dir\u00e9, porque cada vez tenemos m\u00e1s oyentes, de lo cual nos alegramos much\u00edsimo, y no todas est\u00e1n en Espa\u00f1a. Para quien no sepa qui\u00e9n es Dulceida... \u00bfMe dejas perpleja?"
    },
    {
        "sequence": 329,
        "end": 3323067,
        "speaker": "A",
        "start": 3322426,
        "text": "\u00bfPara qui\u00e9n no lo s\u00e9?"
    },
    {
        "sequence": 330,
        "end": 3344576,
        "speaker": "B",
        "start": 3323587,
        "text": "Para quien no sepa qui\u00e9n es Dulceida, es una influencer espa\u00f1ola muy, muy, muy famosa que acaba de hacer un documental sobre su vida de cuatro episodios. Ya est\u00e1. Yo creo, una vez ahora explicado, y en el documental ella llora, porque como es humana, pues llora. Yo creo que sus l\u00e1grimas son impurezas que crecen del cuerpo mientras el mundo la adula y la mira. \u00bfT\u00fa?"
    },
    {
        "sequence": 331,
        "end": 3360923,
        "speaker": "A",
        "start": 3346277,
        "text": "Es que no lo s\u00e9. O sea, hay algo que me dice que tiene ella como demasiada sencillez, o sea, pureza de alma, vamos a decir, como para generar impurezas. Yo creo que son dulzuras de verdad que le surgen a la pobre criatura."
    },
    {
        "sequence": 332,
        "end": 3375883,
        "speaker": "B",
        "start": 3361897,
        "text": "Bueno, aqu\u00ed hay un debate, nos pod\u00e9is, si alg\u00fan oyente ha visto tambi\u00e9n, me consta que hay oyentes que han visto el documental de Dulceida, pues pueden colaborar con nosotras para intentar desentra\u00f1ar a partir de la taxonom\u00eda de las l\u00e1grimas de Catalina de Siena, las l\u00e1grimas de Dulceida. Pero Carmen."
    },
    {
        "sequence": 333,
        "end": 3377103,
        "speaker": "A",
        "start": 3376063,
        "text": "Bueno, estar\u00e1 \u00c1ngela de Fol\u00edn."
    },
    {
        "sequence": 334,
        "end": 3378304,
        "speaker": "B",
        "start": 3377123,
        "text": "Perd\u00f3n, es verdad \u00c1ngela de Fol\u00edn."
    },
    {
        "sequence": 335,
        "end": 3380385,
        "speaker": "A",
        "start": 3378344,
        "text": "No, no, no, porque estaba pensando tambi\u00e9n. Yo perd\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 336,
        "end": 3382186,
        "speaker": "B",
        "start": 3380725,
        "text": "Me levantan, lo siento."
    },
    {
        "sequence": 337,
        "end": 3384146,
        "speaker": "A",
        "start": 3382766,
        "text": "Se rompe la camiseta."
    },
    {
        "sequence": 338,
        "end": 3395106,
        "speaker": "B",
        "start": 3384166,
        "text": "Se acab\u00f3 el podcast. No se pueden confundir a las m\u00edsicas medievales. Pero Carmen, no nos olvidemos todav\u00eda de las l\u00e1grimas de Santa Teresa, \u00bfpor qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1l es nuestra Santa Teresa favorita?"
    },
    {
        "sequence": 339,
        "end": 3397347,
        "speaker": "A",
        "start": 3396046,
        "text": "La Teresa amiga, la amiga."
    },
    {
        "sequence": 340,
        "end": 3471650,
        "speaker": "B",
        "start": 3397367,
        "text": "Sin pesta\u00f1ear. Y claro, es que al final, como todas, Santa Teresa, nuestra teor\u00eda, y lo que no cansamos de repetir, es que yo creo que era amiga antes que priora, y f\u00edjate que dir\u00eda Carmen amiga antes que Carmelita, y f\u00edjate que toda su identidad era ser Carmelita descalza, porque ella se lo inventa y ella lo hace, pero ella era amiga, amiga de sus amigas. La identidad de Teresa se sustentaba en el carisma amistoso, como la nuestra, yo dir\u00eda. Un abrazo enorme a todas las amigas, que las echamos mucho de menos. En las fundaciones te cuenta todo el sufrimiento y las lloreras que iban aparejadas a las despedidas. Y no puedo por menos que sentir una empat\u00eda descomunal. Dice, Y en dejar a las hijas y hermanas m\u00edas cuando me iba de una parte a otra, yo os digo que como yo las amo tanto, que no ha sido la m\u00e1s peque\u00f1a cruz, en especial cuando pensaba que no las hab\u00eda de tornar a ver y ve\u00eda su gran sentimiento y l\u00e1grimas. Que aunque est\u00e1n de otras cosas desasidas, \u00e9sta no se la ha dado Dios por ventura para que me fuese a m\u00ed m\u00e1s tormento, que tampoco lo estoy de ellas, o sea, yo tampoco estoy desasida de ellas. Aunque me esforzaba todo lo que pod\u00eda para no se lo mostrar y la re\u00f1\u00eda, m\u00e1s poco me aprovechaba. Que es grande el amor que me tienen y bien se ve, en muchas cosas, es verdadero\". O sea, se muere de tristeza cuando se despide."
    },
    {
        "sequence": 341,
        "end": 3472550,
        "speaker": "A",
        "start": 3471670,
        "text": "Esto es da mucha pena."
    },
    {
        "sequence": 342,
        "end": 3476933,
        "speaker": "B",
        "start": 3472590,
        "text": "Y encima como que la ri\u00f1e porque ya tiene que ser como fuerte y no la puede pelear."
    },
    {
        "sequence": 343,
        "end": 3477893,
        "speaker": "A",
        "start": 3476953,
        "text": "La fuerte, tirar del carro."
    },
    {
        "sequence": 344,
        "end": 3480715,
        "speaker": "B",
        "start": 3477933,
        "text": "Tiene que tirar del carro. Sin parar, tirar del carro."
    },
    {
        "sequence": 345,
        "end": 3484356,
        "speaker": "A",
        "start": 3480955,
        "text": "Es un poco el meme del payaso. El meme del payaso."
    },
    {
        "sequence": 346,
        "end": 3503147,
        "speaker": "B",
        "start": 3484396,
        "text": "Pobre Santa Teresa. Y ya para cerrar, es que tiene una expresi\u00f3n que creo que nos tenemos que apropiar nosotras y todas las oyentes, que es que cuando se muere el general de la orden Carmelita Rubio, mira lo que dice. Dice, \u00abTern\u00edsima estoy, y el primer d\u00eda llorar que llorar\u00e1s sin poder hacer otra cosa\u00bb. Llorar que llorar\u00e1s\u2026 \u00abPrimer d\u00eda tern\u00edsima estoy."
    },
    {
        "sequence": 347,
        "end": 3505028,
        "speaker": "A",
        "start": 3503167,
        "text": "Y llorar que llorar\u00e1s sin poder hacer otra cosa\u00bb."
    },
    {
        "sequence": 348,
        "end": 3527332,
        "speaker": "B",
        "start": 3505048,
        "text": "Y no hay m\u00e1s. Pobrecita. En nuestros siglos m\u00e1s favoritos preocupaban much\u00edsimo, como ahora en realidad, las l\u00e1grimas de cocodrilo."
    },
    {
        "sequence": 349,
        "end": 3543045,
        "speaker": "A",
        "start": 3527892,
        "text": "S\u00ed, l\u00e1grimas de las que no te pod\u00edas fiar. Pero en este contexto de suspicacias frente al llanto, que estaban extendid\u00edsimas, de las que se hace eco tambi\u00e9n Santa Teresa, ya a principios del XVI hubo una mujer que se sali\u00f3 completamente con la suya."
    },
    {
        "sequence": 350,
        "end": 3545147,
        "speaker": "B",
        "start": 3543065,
        "text": "Nos encantan estas, como... Nos encantan."
    },
    {
        "sequence": 351,
        "end": 3574422,
        "speaker": "A",
        "start": 3545287,
        "text": "Ella articula una complej\u00edsima ret\u00f3rica del llanto y logr\u00f3 que sus l\u00e1grimas no fueran cuestionadas en ning\u00fan momento, como si lo fueron las de otras religiosas entonces, y como lo son ahora las de Dulceida, las de Bela Hadid, o las l\u00e1grimas m\u00e1s sospechadas y sospechosas de Espa\u00f1a, las de Lidia Lozano en el plato de S\u00e1lvame. \u00bfTe acuerdas cuando vimos aquel verano que pusimos en Sevilla?"
    },
    {
        "sequence": 352,
        "end": 3576764,
        "speaker": "B",
        "start": 3574442,
        "text": "Es verdad, cuando fuimos al archivo de Indias."
    },
    {
        "sequence": 353,
        "end": 3598917,
        "speaker": "A",
        "start": 3577384,
        "text": "Y una tarde nos pusimos a ver S\u00e1lvame. Y dijimos, esto es close reading lo que hacemos. Es close reading, es literalmente close reading S\u00e1lvame. Pero Lidia Lozano es de sus l\u00e1grimas. Pero esta mujer que se sali\u00f3 con la suya con tant\u00edsimo talento ret\u00f3rico fue Mar\u00eda de Santo Domingo, tambi\u00e9n conocida como la Beata de Piedra\u00edta en \u00c1vila."
    },
    {
        "sequence": 354,
        "end": 3615010,
        "speaker": "B",
        "start": 3599600,
        "text": "Nos queda bastante simp\u00e1tica y ya no la conocemos muy de cerca, aunque vamos poco a poco entrando en intimidad con ella porque ya hablamos de ella un poco de pasada con todos sus delirios alimenticios en nuestro episodio dedicado a ayunos y monjas golosas."
    },
    {
        "sequence": 355,
        "end": 3623113,
        "speaker": "A",
        "start": 3615370,
        "text": "S\u00ed, algo hemos hablado de ella. Ten\u00eda un poco de todo, entonces da para muchos episodios, porque no ten\u00eda pocas cosas. Era bastante carism\u00e1tica."
    },
    {
        "sequence": 356,
        "end": 3624634,
        "speaker": "B",
        "start": 3623153,
        "text": "S\u00ed, ella era carism\u00e1tica, vamos."
    },
    {
        "sequence": 357,
        "end": 3671780,
        "speaker": "A",
        "start": 3624854,
        "text": "Entonces ella... A ver, en realidad no se fue completamente de rositas y s\u00ed que tuvo que aguantar que se le lanzaran acusaciones bastante graves. Y entre 1508 y 1510 se le abren hasta cuatro procesos, poniendo en duda su ortodoxia. O sea que tampoco era todo tan f\u00e1cil para ella. Pero nada ten\u00eda que ver con las l\u00e1grimas. Aunque ahora veremos que ella era muy de manejar y de contagiar un buen llanto, sobre todo se le daba muy bien el contagio, en realidad la persegu\u00edan por otros motivos por los que pon\u00edan en duda su ortodoxia. Mucho ten\u00eda que ver con su apariencia, atenci\u00f3n, porque al parecer era guap\u00edsima. Lunas de Almeida es un se\u00f1or que en 1930 publica un libro sobre ella y \u00e9l recopila los testimonios de la \u00e9poca y te cuenta Esto lo dice."
    },
    {
        "sequence": 358,
        "end": 3673191,
        "speaker": "B",
        "start": 3671800,
        "text": "El historiador de los a\u00f1os 30."
    },
    {
        "sequence": 359,
        "end": 3691427,
        "speaker": "A",
        "start": 3673201,
        "text": "Te cuenta, por lo que \u00e9l recoge, que se dec\u00eda que era una espl\u00e9ndida mujer, arrogante, simp\u00e1tica, de belleza incomparable, por lo atrayente y sugestiva, cuyas condiciones, unidas a un despejo natural extraordinario, pronto la hicieron ser tenazmente admirada por los hombres y no poco envidiada por las mujeres en todos los contornos."
    },
    {
        "sequence": 360,
        "end": 3694958,
        "speaker": "B",
        "start": 3691447,
        "text": "Me encanta esta manera de hacer historia de los a\u00f1os 30."
    },
    {
        "sequence": 361,
        "end": 3695668,
        "speaker": "A",
        "start": 3694968,
        "text": "Divertid\u00edsima."
    },
    {
        "sequence": 362,
        "end": 3697809,
        "speaker": "B",
        "start": 3695768,
        "text": "Me encantar\u00eda poder. Es que es un poco fanfiction, que."
    },
    {
        "sequence": 363,
        "end": 3700350,
        "speaker": "A",
        "start": 3697829,
        "text": "Es lo que queremos hacer t\u00fa y yo. Es lo \u00fanico que queremos."
    },
    {
        "sequence": 364,
        "end": 3705752,
        "speaker": "B",
        "start": 3700370,
        "text": "Es como, corre ese d\u00eda el viento en el escorial m\u00e1s fuerte que de costumbre. Felipe II atribulado."
    },
    {
        "sequence": 365,
        "end": 3707353,
        "speaker": "A",
        "start": 3706692,
        "text": "Era un d\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 366,
        "end": 3713656,
        "speaker": "B",
        "start": 3708233,
        "text": "Pero bueno, una pregunta, Carmen, \u00bft\u00fa te consideras...? \u00bfComo Mar\u00eda de Santo Domingo, arrogante y simp\u00e1tica?"
    },
    {
        "sequence": 367,
        "end": 3725907,
        "speaker": "A",
        "start": 3714277,
        "text": "No, la verdad es que no me considero nada arrogante. Es m\u00e1s, dir\u00eda que soy involuntariamente autopar\u00f3dica, cosa que a veces no me gusta. Pero simp\u00e1tica s\u00ed que soy. Yo creo que soy maj\u00edsima."
    },
    {
        "sequence": 368,
        "end": 3726268,
        "speaker": "C",
        "start": 3726107,
        "text": "\u00bfY t\u00fa?"
    },
    {
        "sequence": 369,
        "end": 3743100,
        "speaker": "B",
        "start": 3727068,
        "text": "Yo, simp\u00e1ticas, o sea, ser simp\u00e1tica es trabajo a tiempo completo. Soy maj\u00edsima. Cierto es que soy maj\u00edsima cuando se me ha dicho que soy maj\u00edsima cuando, o sea, como que si alguien se me atraviesa, el nivel de indiferencia es bastante, y eso se puede percibir como arrogancia, pero no creo que lo sea para nada."
    },
    {
        "sequence": 370,
        "end": 3748063,
        "speaker": "A",
        "start": 3744221,
        "text": "Interesante. Es que estoy pensando... Claro, cuando t\u00fa."
    },
    {
        "sequence": 371,
        "end": 3750624,
        "speaker": "B",
        "start": 3748203,
        "text": "Y yo... Es una historia muy larga."
    },
    {
        "sequence": 372,
        "end": 3756866,
        "speaker": "A",
        "start": 3750644,
        "text": "La reservamos para otro d\u00eda. Me est\u00e1 dando el baj\u00f3n de... Vamos."
    },
    {
        "sequence": 373,
        "end": 3758427,
        "speaker": "B",
        "start": 3756886,
        "text": "A seguir hablando de la Beata de Piedra\u00edta."
    },
    {
        "sequence": 374,
        "end": 3772371,
        "speaker": "A",
        "start": 3758707,
        "text": "Volvemos a Mar\u00eda de Santo Domingo, Beata de Piedra\u00edta. Algo que escamaba mucho a la gente de ella era esta belleza que ella tuviera estas visiones suyas, porque ten\u00eda visiones, con su pelo largu\u00edsimo y enrubiado porque."
    },
    {
        "sequence": 375,
        "end": 3785814,
        "speaker": "B",
        "start": 3772431,
        "text": "Se le acusaba de aclararse artificialmente los cabellos. Entre 1508 y 1510 esta mujer guap\u00edsima decolor\u00e1ndose el pelo con lej\u00eda y teniendo visiones. Todo lo tiene en nuestros siglos m\u00e1s favoritos."
    },
    {
        "sequence": 376,
        "end": 3804003,
        "speaker": "A",
        "start": 3785834,
        "text": "Pero es que no solo se decoloraba el pelo ella y se lo dejaba largo para verse m\u00e1s guapa de lo que ya era, sino que se vest\u00eda con ropajes elegant\u00edsimos de color granate siempre y se pon\u00eda joyas de corales. Claro, hay que aclarar aqu\u00ed que ella era terciaria de Dominica y que no es costumbre terciaria vestirse con h\u00e1bito, as\u00ed que se vest\u00eda con lo que le daba la gana."
    },
    {
        "sequence": 377,
        "end": 3812110,
        "speaker": "B",
        "start": 3804023,
        "text": "Es que hay frases que salen en el episodio de manera natural, pero pienso como en la rareza de no es costumbre terciaria vestirse con h\u00e1bito. \u00bfC\u00f3mo sab\u00e9is?"
    },
    {
        "sequence": 378,
        "end": 3821437,
        "speaker": "A",
        "start": 3812630,
        "text": "Como todas sabemos. Bueno, esto hay que decirlo porque si no, no se entiende. Entonces, ella se vest\u00eda con lo que le daba la gana y no tomaba decisiones austeras."
    },
    {
        "sequence": 379,
        "end": 3822618,
        "speaker": "B",
        "start": 3821858,
        "text": "Muy bien, me encanta."
    },
    {
        "sequence": 380,
        "end": 3861715,
        "speaker": "A",
        "start": 3823899,
        "text": "Pero era capaz de combinar pues esos lujitos como de buena vanidosa con sus arrobamientos, con su devot\u00edsima oraci\u00f3n, su disciplina rigurosa y sobre todo pues con su gran abundancia de l\u00e1grimas, que era un signo de santidad que Mar\u00eda de Santo Domingo logr\u00f3 manejar eso, como hemos dicho muy bien, alejado de toda ambig\u00fcedad, de toda sospecha. A ver, ella tiene este libro, el libro de la oraci\u00f3n de Mar\u00eda Santo Domingo, ah\u00ed hay recopilados, bueno, entre otras cosas, incluyen varias visiones y un rapto tal y como ella los ten\u00eda. O sea, no s\u00e9 si decir c\u00f3mo las representaba, pues delante de quienes fueran a verla. O sea, algo as\u00ed como visiones guionizadas y escenificadas, una visionaria muy teatrera ella, un poco del estilo de La Baltazara."
    },
    {
        "sequence": 381,
        "end": 3862875,
        "speaker": "B",
        "start": 3861735,
        "text": "De La Baltazara, total."
    },
    {
        "sequence": 382,
        "end": 3875082,
        "speaker": "A",
        "start": 3862995,
        "text": "La actriz eremita de la que hablamos en el episodio de Granada hace dos semanas. Bueno, pero a lo que vamos hoy. El protagonista principal de su trance es el don de l\u00e1grimas. Por eso, antes que nada, ella comienza por invocarlas."
    },
    {
        "sequence": 383,
        "end": 3877904,
        "speaker": "B",
        "start": 3875102,
        "text": "Es una invocaci\u00f3n de l\u00e1grimas, una buena invocaci\u00f3n de l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 384,
        "end": 3884589,
        "speaker": "A",
        "start": 3877924,
        "text": "Si un d\u00eda no te salen, t\u00fa est\u00e1s ah\u00ed como con ganitas de llorar y no te salen, puedes repetir las palabras de manera Santo Domingo."
    },
    {
        "sequence": 385,
        "end": 3886310,
        "speaker": "B",
        "start": 3884749,
        "text": "Venga, cerrad los ojos todas."
    },
    {
        "sequence": 386,
        "end": 3915898,
        "speaker": "A",
        "start": 3886760,
        "text": "Dame, pues, de aquel amor y calor que diste a tu piadosa Magdalena. Dame de aquellos arroyos y de l\u00e1grimas que no cansaban en ella y sean en m\u00ed secada. Dame, oh piadosa reina, unos peque\u00f1itos de tus dolores y amores con que llore. Dame que no se cansen mis ojos, ay de m\u00ed, que sec\u00e1ronse ellos y mis fuentes cesaron y ya no s\u00e9 llamarle. Dame, benign\u00edsima Padre, de aquel sabor y l\u00e1grimas que diste a tu preciosa Magdalena, pues le pareci\u00f3 poca cosa el cielo y la tierra para darlo todo por ti."
    },
    {
        "sequence": 387,
        "end": 3930898,
        "speaker": "B",
        "start": 3916670,
        "text": "Es una preciosidad. Debo decir que esta invocaci\u00f3n, seg\u00fan la estabas leyendo y escuchando muy atenta, me ha parecido muy versionable para canci\u00f3n. No por nosotras, pero por Rosal\u00eda. Igual nos escucha desde lo de Monja o Motomami, quiz\u00e1s nos escuche y se anima a versionarlo."
    },
    {
        "sequence": 388,
        "end": 3937561,
        "speaker": "A",
        "start": 3931658,
        "text": "\u00bfTe acuerdas cuando le dimos una buena idea para un verso? Lo de estas son las l\u00e1grimas de tu beb\u00e9."
    },
    {
        "sequence": 389,
        "end": 3959608,
        "speaker": "B",
        "start": 3937581,
        "text": "Las l\u00e1grimas de tu beb\u00e9. Es que todas estas cosas de l\u00e1grimas... Claro, era muy avispada Mar\u00eda Santo Domingo escogiendo a Mar\u00eda Magdalena, porque como en el libro de las l\u00e1grimas ese que he encontrado, y perd\u00f3n otra vez por el ingl\u00e9s, pero dicen que Mar\u00eda Magdalena era la biblical weeper, o sea, como la llorona b\u00edblica por excelencia, y daba mucho juego. Porque por un lado, eran l\u00e1grimas muy utilitarias. Las de Mar\u00eda Magdalene se convirtieron."
    },
    {
        "sequence": 390,
        "end": 3961969,
        "speaker": "C",
        "start": 3961909,
        "text": "En."
    },
    {
        "sequence": 391,
        "end": 4001451,
        "speaker": "B",
        "start": 3962009,
        "text": "Un tropo super com\u00fan de la predicaci\u00f3n, sobre todo en la Edad Media y en los siglos XVI y XVII, porque sus l\u00e1grimas por un lado se\u00f1alaban debilidad femenina y arrepentimiento, pero por otro lado marcaban un acercamiento al ministerio de Dios. Te serv\u00edan de ret\u00f3rica de la humildad, pero tambi\u00e9n te serv\u00edan como para reclamar una autoridad divina. Y es que Magdalena Carmen llora tres veces en la Biblia. Yo no soy especial conocer a la Biblia para nada. Pero Mar\u00eda Magdalena llora tres veces y tiene el privilegio de ser la primera que ve a Jes\u00fas reci\u00e9n resucitado. \u00bfTe puedo leer el trocito del Evangelio de Juan en el que se cuenta c\u00f3mo llora Mar\u00eda Magdalena la primera vez que ve a Jes\u00fas?"
    },
    {
        "sequence": 392,
        "end": 4002832,
        "speaker": "A",
        "start": 4001551,
        "text": "Bueno, por favor, es que te lo suplico."
    },
    {
        "sequence": 393,
        "end": 4039241,
        "speaker": "B",
        "start": 4002912,
        "text": "Es que me hace mucha gracia porque es que lo estaba pensando el otro d\u00eda leyendo esto, que me parece un relato s\u00faper atropellado de desconocimientos y reconocimientos, que es un poco la Biblia es todo el rato eso, como gente muy confundida, gente cambiando, pero no eras t\u00fa, que s\u00ed, que soy yo. O sea, me hace bastante gracia. Este es un momento como el gran highlight de la Biblia. -\"Mujer, \u00bfpor qu\u00e9 lloras?\"."
    },
    {
        "sequence": 394,
        "end": 4040561,
        "speaker": "A",
        "start": 4039251,
        "text": "\", les dijo."
    },
    {
        "sequence": 395,
        "end": 4069019,
        "speaker": "B",
        "start": 4040581,
        "text": "-\"Porque se han llevado a mi se\u00f1or y no s\u00e9 d\u00f3nde lo han puesto\". Tan pronto dijo esto, Mar\u00eda se dio vuelta y vio a Jes\u00fas que estaba all\u00ed, pero no se dio cuenta de que era Jes\u00fas. Jes\u00fas le dijo, -\"Mujer, \u00bfpor qu\u00e9 lloras? \u00bfA qui\u00e9n buscas?\". Ella, pensando que Jes\u00fas era el hortelano, le dijo, -\"Se\u00f1or, si t\u00fa te lo has llevado, dime d\u00f3nde lo has puesto y me lo llevar\u00e9\". Y Jes\u00fas le dijo, -\"\u00a1Mar\u00eda!\". Entonces ella se volvi\u00f3 y le dijo en hebreo, -\"Raboni\", que quiere decir maestro. O sea, me hace... Una gracia, la escena, no s\u00e9 si es cosa m\u00eda, como que estamos en este delirio."
    },
    {
        "sequence": 396,
        "end": 4070340,
        "speaker": "A",
        "start": 4069099,
        "text": "Y todo esto, pero es que es."
    },
    {
        "sequence": 397,
        "end": 4072140,
        "speaker": "B",
        "start": 4070360,
        "text": "Lo que dices de la Biblia."
    },
    {
        "sequence": 398,
        "end": 4076521,
        "speaker": "A",
        "start": 4072360,
        "text": "Pero de la Biblia como un libro en el que b\u00e1sicamente nadie entiende nada de lo que est\u00e1 pasando."
    },
    {
        "sequence": 399,
        "end": 4078382,
        "speaker": "B",
        "start": 4076581,
        "text": "Es todo el mundo como mucha gente todo el rato."
    },
    {
        "sequence": 400,
        "end": 4081963,
        "speaker": "A",
        "start": 4079002,
        "text": "Por cierto, much\u00edsimas gracias a Blackybooks que nos regal\u00f3 el G\u00e9nesis."
    },
    {
        "sequence": 401,
        "end": 4098937,
        "speaker": "B",
        "start": 4082143,
        "text": "Es verdad, y me estaba acordando tambi\u00e9n que cuando le preguntamos, cuando estuvimos hablando con David Macho en La Casa Encendida, que porque hab\u00eda empezado a hacer los TikToks de Mon, es porque claro, porque se inspir\u00f3 en la Biblia para sus cuadros que son como b\u00edblicos, como much\u00edsimas personitas haciendo cosas de manera simult\u00e1nea."
    },
    {
        "sequence": 402,
        "end": 4108080,
        "speaker": "A",
        "start": 4100298,
        "text": "Un saludo, David. Un saludo. Esp\u00e9rate, es que me he quedado en la Biblia atascad\u00edsima. Es que la Biblia da para much\u00edsimo."
    },
    {
        "sequence": 403,
        "end": 4115643,
        "speaker": "B",
        "start": 4108100,
        "text": "S\u00ed, la Biblia da para much\u00edsimo, hay que tener cuidado. Me encanta la Biblia, por si no la sab\u00e9is. Da para much\u00edsimo la Biblia."
    },
    {
        "sequence": 404,
        "end": 4168749,
        "speaker": "A",
        "start": 4115723,
        "text": "Esp\u00e9rate, que nos ponemos a hablar de la Biblia. Otro d\u00eda hablamos de m\u00e1s cosas de la Biblia. Aunque bueno, esto que dices de que hay como tres llantos de Mar\u00eda Magdalena, creo que le\u00ed que de la Virgen En realidad, para todo lo que hay, luego hablaremos un momento de iconograf\u00eda, pero para lo ic\u00f3nico que es el llanto de la Virgen, en realidad la Virgen Mar\u00eda en la Biblia solo llora dos veces. Y eso, y c\u00f3mo se contrasta entre las breves apariciones de la Biblia y luego todo lo que se ha representado despu\u00e9s, da para mucho. Pero eso luego hablamos. Pero bueno, Mar\u00eda de Santo Domingo nos hemos quedado en que ella era list\u00edsima, que est\u00e1 invocando las l\u00e1grimas, que sabe perfectamente c\u00f3mo meterse en este relato b\u00edblico para apoderarse de las l\u00e1grimas de todos, b\u00e1sicamente, y representarlas. Y entonces, a partir de aqu\u00ed, a partir de esta invocaci\u00f3n, todo es un delirio de l\u00e1grimas en el que Mar\u00eda de Santo Domingo se convierte, hace ya de ventr\u00edlocua, del llanto de la Virgen, del llanto de Mar\u00eda Magdalena, del llanto."
    },
    {
        "sequence": 405,
        "end": 4170691,
        "speaker": "B",
        "start": 4168990,
        "text": "De los ap\u00f3stoles tambi\u00e9n."
    },
    {
        "sequence": 406,
        "end": 4206302,
        "speaker": "A",
        "start": 4171251,
        "text": "Pero es que hasta del llanto del mism\u00edsimo Cristo. Ella, pero estos roles representas, que no lo escribe solo. Ella est\u00e1 ah\u00ed y dice, como Cristo, lloraba con mi madre haciendo sentimiento muy grande con todas las criaturas que por entonces por m\u00ed lo hac\u00edan. Me parece incre\u00edble que todo esto quedara fuera del proceso, porque aunque fuera en el contexto de la performance visionaria, esa representaci\u00f3n en sus propias carnes del llanto de Cristo, como que se acercaba muy peligrosamente a adoptar cierto rol casi como de corredentora. Jugaba con fuego Mar\u00eda Santo Dom\u00ednguez."
    },
    {
        "sequence": 407,
        "end": 4229744,
        "speaker": "B",
        "start": 4206342,
        "text": "Eran tremendas todas estas mujeres. Algo que siempre decimos que nos fascina de todas estas m\u00edsticas monjas y mujeres premodernas en general es que eran como peque\u00f1as funambulistas que lo mismo pod\u00edan caer del lado de la salvaci\u00f3n que del lado de la condena m\u00e1s atroz. Porque cualquier traspi\u00e9s en nuestros siglos m\u00e1s favoritos de la vida pod\u00eda arruinarte \u00bfPor qu\u00e9 se salv\u00f3 Mar\u00eda Santo Domingo?"
    },
    {
        "sequence": 408,
        "end": 4277823,
        "speaker": "A",
        "start": 4229824,
        "text": "Eran el emoji de los malabares. Esto lo explica Rebeca de San Mart\u00edn. Ella dice que si su ret\u00f3rica de las Leire y m\u00e1s tuvo \u00e9xito, en parte fue por su destreza a la hora de manejar toda esta ret\u00f3rica, haciendo part\u00edcipes del llanto tambi\u00e9n a los espectadores. Fue muy talentosa en eso, como que era una cosa colectiva. Pero aqu\u00ed lloramos todas. Los espectadores, claro, se ponen a derramar l\u00e1grimas cuando ven y oyen a Mar\u00eda, y se conmueven especialmente con la visi\u00f3n de la pasi\u00f3n. Es un espect\u00e1culo bastante loco, Y ella va dando voz a los distintos personajes que a la vez van apareciendo y rememor\u00e1ndose a s\u00ed mismos llorando. Es como un folclore de l\u00e1grimas."
    },
    {
        "sequence": 409,
        "end": 4278643,
        "speaker": "B",
        "start": 4277883,
        "text": "Es dramaturga ella."
    },
    {
        "sequence": 410,
        "end": 4280684,
        "speaker": "A",
        "start": 4279003,
        "text": "\u00bfEs dramaturga? Es dramaturga."
    },
    {
        "sequence": 411,
        "end": 4281684,
        "speaker": "B",
        "start": 4280724,
        "text": "Directamente dramaturga."
    },
    {
        "sequence": 412,
        "end": 4296568,
        "speaker": "A",
        "start": 4281724,
        "text": "Totalmente. Dice... Oh buen Jes\u00fas, y cu\u00e1n dulce m\u00fasica es al pecador tus piadosas llagas, que si uno piensa tanto en ellas, que alcance a gustar y sentir alguna cosita de su suavidad y dulzura, \u00bfcon qu\u00e9 amor despierta llorarlas y no quitarlas de su pensamiento?"
    },
    {
        "sequence": 413,
        "end": 4303574,
        "speaker": "B",
        "start": 4297707,
        "text": "Pocas cosas me gustan a m\u00ed m\u00e1s en la vida que la palabra cosita en cualquier texto anterior."
    },
    {
        "sequence": 414,
        "end": 4307839,
        "speaker": "A",
        "start": 4303654,
        "text": "Cosita de suavidad y dulzura, \u00bfqu\u00e9 me dices? \u00bfQu\u00e9 me dices a m\u00ed?"
    },
    {
        "sequence": 415,
        "end": 4312224,
        "speaker": "B",
        "start": 4307859,
        "text": "\u00bfQu\u00e9 me dices de cosita, de suavidad y dulzura? R\u00edete t\u00fa de Bad Bunny."
    },
    {
        "sequence": 416,
        "end": 4335647,
        "speaker": "A",
        "start": 4312464,
        "text": "Con esto no lloras en dos d\u00edas. Bueno, esto es uno de los motivos, pero yo creo que uno de los motivos por los que todo esto le funcion\u00f3 a Mar\u00eda Santo Domingos es porque ya lo dec\u00eda este se\u00f1or al principio, en 1930, porque era muy guapa y porque seguramente encontr\u00f3 una gestualidad del llanto lo suficientemente emotiva como para no llegar a ser desfavorecedora. Como que eso importa, lo del grado."
    },
    {
        "sequence": 417,
        "end": 4349022,
        "speaker": "B",
        "start": 4335947,
        "text": "Claro, es que no hay nada como engatusar con la gestualidad, como que t\u00fa hagas acopio de todas tus bendiciones, sean las que sean seductoras, y echarte el mundo por montera. Eso es infalible en cualquier siglo."
    },
    {
        "sequence": 418,
        "end": 4362874,
        "speaker": "A",
        "start": 4349102,
        "text": "Eso siempre. Mira, dec\u00edas antes, y aqu\u00ed lo recuperamos, que llorar embellece bastante. Y a m\u00ed me ha venido a la cabeza, bueno, esto es algo que me dec\u00eda mi abuela, que me lo repet\u00eda cada vez que yo lloraba de peque\u00f1a, me dec\u00eda, no llores que te pones muy fea."
    },
    {
        "sequence": 419,
        "end": 4363755,
        "speaker": "B",
        "start": 4362974,
        "text": "Es un cl\u00e1sico."
    },
    {
        "sequence": 420,
        "end": 4432289,
        "speaker": "A",
        "start": 4363775,
        "text": "Pero claro, imagina, \u00bfno? O sea, eres ni\u00f1a y est\u00e1s dentro de tu propia miseria en un momento en el que la preocupaci\u00f3n que t\u00fa ya tienes, pues ah\u00ed se le a\u00f1ade la preocupaci\u00f3n por pensar, que te deja totalmente fuera de juego, si encima c\u00f3mo se va a percibir tu aspecto. O sea, esto me parece bastante tir\u00e1nico. Pero me quedaba yo tambi\u00e9n como perpleja porque ten\u00eda ya integrada como esta aspiraci\u00f3n de que llorar en realidad embellece. Entonces yo entend\u00eda como que voy a estar fea si se supone que deber\u00eda estar guapa. Maldita sea, a m\u00ed no me funcionaba. Y hace poco, y aqu\u00ed aprovecho para hacer una recomendaci\u00f3n, le\u00ed un libro de verdad que me gust\u00f3 much\u00edsimo. Es de Heather Crystal y en espa\u00f1ol lo han traducido como el libro de las l\u00e1grimas, que lo ha editado Tr\u00e1nsito. Bueno, Pido perd\u00f3n, es un libro como maravilloso que te conecta, son como retales de ideas y un hilito que va hilvanando ideas y datos sobre el llanto, y est\u00e1 s\u00faper bien. Y Pido perd\u00f3n a Magdalena Palmer, que es como la traductora, y Pido perd\u00f3n a todo el mundo porque yo solo tengo la versi\u00f3n en ingl\u00e9s as\u00ed que voy a traducir."
    },
    {
        "sequence": 421,
        "end": 4433570,
        "speaker": "B",
        "start": 4432329,
        "text": "L\u00e1grimas condenatorias."
    },
    {
        "sequence": 422,
        "end": 4473257,
        "speaker": "A",
        "start": 4435091,
        "text": "Mis l\u00e1grimas de compunci\u00f3n porque voy a traducir muy torpemente el p\u00e1rrafo que abre el libro hablando precisamente de esto del llanto y el aspecto dice supongo que alguna gente puede llorar suavemente y embellecerse pero despu\u00e9s de un llanto real la mayor\u00eda est\u00e1 horrible como si se les hubiese crecido una cara enferma bajo la que conoces dejando muy poquito espacio para los ojos o parecen apaleados parecemos parezco Una vez, en quinto de primaria, llor\u00e9 en el colegio por alg\u00fan motivo que no recuerdo y despu\u00e9s un chico popular, coleta monopat\u00edn, me dijo que parec\u00eda una drogata y me dio bastante gusto ser vista y le dec\u00eda repetirlo. Cuidado con lo de ser vista y el llanto, es que volvemos a Mar\u00eda del Santo Domingo."
    },
    {
        "sequence": 423,
        "end": 4505293,
        "speaker": "B",
        "start": 4473297,
        "text": "Es que esto es lo que dec\u00eda \u00c1ngela de Foli\u00f1o de despu\u00e9s, una vez que sabes que te est\u00e1n viendo, la cosa cambia. La cosa cambia. Tengo much\u00edsimas ganas de lerme este libro. No me resisto, por si el llanto se atraviesa, amigas, por si el llanto te atraviesa, Carmen, alg\u00fan d\u00eda de forma tan imparable que, como dice Heather Christie, si os reducen los ojos hasta casi desaparecer, a traeros un peque\u00f1o remedio para parar las l\u00e1grimas que me he encontrado, tranquilamente, en el Tratado Breve de Medicina y de todas las enfermedades que a cada paso se ofrecen de un tal Fray Agust\u00edn Farf\u00e1n de 1592."
    },
    {
        "sequence": 424,
        "end": 4505883,
        "speaker": "A",
        "start": 4505303,
        "text": "\u00a1Otro amigo m\u00e1s!"
    },
    {
        "sequence": 425,
        "end": 4537838,
        "speaker": "B",
        "start": 4524548,
        "text": "Todo esto en polvos sana las llagas y el agua de ella cura las corrosiones y llaguidas de los ojos y detiene las l\u00e1grimas. S\u00faper chapucero en las indicaciones. Fray Agust\u00edn y totalmente indescifrable remedio, pero ah\u00ed queda. O sea, nosotras aqu\u00ed os traemos lo que encontramos."
    },
    {
        "sequence": 426,
        "end": 4556542,
        "speaker": "A",
        "start": 4538119,
        "text": "No hag\u00e1is esta guarrada. Al Marrano, lo voy a decir, al Marrano de Agust\u00edn Barf\u00e1n. Le encantaban las instrucciones, como por lo general a cualquier se\u00f1or que se precie. Insisto, Ana, que no lo es."
    },
    {
        "sequence": 427,
        "end": 4564671,
        "speaker": "B",
        "start": 4557003,
        "text": "Es que esta parte no hab\u00eda visto el gui\u00f3n. He mirado el recil\u00f3n y he visto un nombre y digo, Esto no est\u00e1 pudiendo pasar."
    },
    {
        "sequence": 428,
        "end": 4569277,
        "speaker": "A",
        "start": 4564711,
        "text": "Pero todo tiene su porqu\u00e9. Yo sabes que en ti te otorgar\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 429,
        "end": 4571079,
        "speaker": "B",
        "start": 4569317,
        "text": "Mi alma para que hicieras con ella lo que quisieras."
    },
    {
        "sequence": 430,
        "end": 4581012,
        "speaker": "A",
        "start": 4571199,
        "text": "Porque si este fuera un podcast pesad\u00edsimo, cosa que no es, pues nos dar\u00eda por hablar aqu\u00ed de las instrucciones para llorar de Julio Cort\u00e1zar."
    },
    {
        "sequence": 431,
        "end": 4582953,
        "speaker": "B",
        "start": 4581392,
        "text": "Trompetas del apocalipsis."
    },
    {
        "sequence": 432,
        "end": 4588735,
        "speaker": "A",
        "start": 4583033,
        "text": "Pero que Mar\u00eda Santo Domingo, Santa Teresa y todas nuestras santas los libren, porque no, no es eso. Pero es que todo me ha venido."
    },
    {
        "sequence": 433,
        "end": 4590736,
        "speaker": "B",
        "start": 4588795,
        "text": "Porque el libro este del libro de."
    },
    {
        "sequence": 434,
        "end": 4598899,
        "speaker": "A",
        "start": 4590776,
        "text": "Las l\u00e1grimas de Heather Christel lo menciona, tambi\u00e9n muy de pasada, y me ha venido porque esto es algo que yo no ten\u00eda en el radar, afortunadamente, porque qu\u00e9 necesidad."
    },
    {
        "sequence": 435,
        "end": 4600800,
        "speaker": "B",
        "start": 4599019,
        "text": "\u00bfQui\u00e9n quiere tener a Cort\u00e1zar en el radar?"
    },
    {
        "sequence": 436,
        "end": 4622412,
        "speaker": "A",
        "start": 4601240,
        "text": "Bueno, pero no me resisto a citar una frase que incluye \u00e9l diciendo esto, porque no lo entiendo. Dice, para llorar dirija la imaginaci\u00f3n hacia usted mismo. Y si esto le resulta imposible por haber contra\u00eddo el h\u00e1bito de creer en el mundo exterior, piense en un pato cubierto de hormigas o en esos golfos del estrecho de Magallanes en los que no entra nadie nunca. \u00bfA qui\u00e9n le ha hecho llorar esto jam\u00e1s? O sea, nadie nunca."
    },
    {
        "sequence": 437,
        "end": 4625193,
        "speaker": "B",
        "start": 4622512,
        "text": "Nadie nunca, Julia Dixar. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1s diciendo?"
    },
    {
        "sequence": 438,
        "end": 4626334,
        "speaker": "A",
        "start": 4625213,
        "text": "Lloras por amor."
    },
    {
        "sequence": 439,
        "end": 4627014,
        "speaker": "C",
        "start": 4626754,
        "text": "\u00bfLloras?"
    },
    {
        "sequence": 440,
        "end": 4631541,
        "speaker": "B",
        "start": 4627054,
        "text": "Lloras. \u00bfLloras por la pasi\u00f3n de un viernes santo?"
    },
    {
        "sequence": 441,
        "end": 4634944,
        "speaker": "A",
        "start": 4631561,
        "text": "\u00bfLloras por la bilocaci\u00f3n? \u00bfLloras por despedirte de tus amigas?"
    },
    {
        "sequence": 442,
        "end": 4636866,
        "speaker": "B",
        "start": 4635024,
        "text": "\u00bfNo lloras por un golfo de magallanes?"
    },
    {
        "sequence": 443,
        "end": 4652179,
        "speaker": "A",
        "start": 4636886,
        "text": "\u00bfLloras porque te desmontan la fundaci\u00f3n del convento? \u00bfLloras por un pato y sus hormigas? \u00bfQu\u00e9 dices, Cort\u00e1zar? Hay tanto por lo que llorar, \u00bfde verdad? \u00bfQu\u00e9 necesidad? \u00bfQu\u00e9 dices de un estrecho de magallanes?"
    },
    {
        "sequence": 444,
        "end": 4653140,
        "speaker": "B",
        "start": 4652679,
        "text": "\u00a1C\u00e1llate!"
    },
    {
        "sequence": 445,
        "end": 4659948,
        "speaker": "A",
        "start": 4653800,
        "text": "No, en fin. Claro, lo de las instrucciones es porque he encontrado unas instrucciones que me gustan much\u00edsimo m\u00e1s."
    },
    {
        "sequence": 446,
        "end": 4660749,
        "speaker": "B",
        "start": 4660229,
        "text": "\u00bfDe qui\u00e9n son?"
    },
    {
        "sequence": 447,
        "end": 4663423,
        "speaker": "A",
        "start": 4660809,
        "text": "Instrucciones para llorar de 1683."
    },
    {
        "sequence": 448,
        "end": 4664714,
        "speaker": "B",
        "start": 4663433,
        "text": "Eso s\u00ed, claro."
    },
    {
        "sequence": 449,
        "end": 4720342,
        "speaker": "A",
        "start": 4665215,
        "text": "Del padre Jos\u00e9 Vidal, que era un jesuita maravilloso. \u00a1Era jesuita! Era un jesuita de Nueva Espa\u00f1a que escribi\u00f3 Memorias tiernas, despertador, afectuoso y devociones pr\u00e1cticas con los dolores de la Sant\u00edsima Virgen sacados de varios autores. Un remix del llanto de la Virgen. \u00bfPor qu\u00e9 me encantan estas instrucciones? Me he adelantado antes. Es que a veces me desenfreno y no lo he podido evitar con esto de las menciones en la Biblia a los llantos. A los biblical weepers. Las biblical weepers, y que es muy llamativo, que la Virgen Mar\u00eda en realidad parece poquito llorando y sin embargo se la representa a much\u00edsimos. Es muy impactante, es muy pict\u00f3rico. Pero tambi\u00e9n entra en terrenos a veces un poquito pantanosos. Y el padre Jos\u00e9 Vidal se mete en bastantes fregaos, en realidad."
    },
    {
        "sequence": 450,
        "end": 4724288,
        "speaker": "B",
        "start": 4721223,
        "text": "Cl\u00e1sica jesuita, meterte en todos los fregados que puedas."
    },
    {
        "sequence": 451,
        "end": 4739170,
        "speaker": "A",
        "start": 4724329,
        "text": "Porque acaba convirti\u00e9ndola, a la Virgen, en corredentora. O sea, como que le da un protagonismo exacerbado al llanto. Dice, Puso la doloros\u00edsima madre... Te van a dejar ir esos emanemis. Tengo en la mano una naranja y otro azul."
    },
    {
        "sequence": 452,
        "end": 4740011,
        "speaker": "B",
        "start": 4739190,
        "text": "\u00bfQuieres que lo vea yo?"
    },
    {
        "sequence": 453,
        "end": 4740951,
        "speaker": "A",
        "start": 4740051,
        "text": "Venga, por favor."
    },
    {
        "sequence": 454,
        "end": 4741371,
        "speaker": "B",
        "start": 4741071,
        "text": "\u00bfCu\u00e1l es?"
    },
    {
        "sequence": 455,
        "end": 4744754,
        "speaker": "A",
        "start": 4742232,
        "text": "Me estoy comiendo el azul y ahora me voy a comer el naranja. Contin\u00faa."
    },
    {
        "sequence": 456,
        "end": 4759803,
        "speaker": "B",
        "start": 4745134,
        "text": "Puso la doloros\u00edsima madre sus ojos en el divino rostro de su amado y se encontr\u00f3 con los ojos y vista de Jes\u00fas, que como embajadores dieron rec\u00edproca y mutual noticia de las angustias y aflicciones que padec\u00edan las almas de los dos tiernos soberanos amantes."
    },
    {
        "sequence": 457,
        "end": 4780088,
        "speaker": "A",
        "start": 4759823,
        "text": "O sea, es una cosa de miradas aqu\u00ed loqu\u00edsimas. Claro, Como que la Virgen mira los ojos de su hijo y a trav\u00e9s de los ojos de su hijo es como si chupara a ella todo el dolor de Dios. Que sufre Cristo y ella se lo apodera. Es bastante fuerte. De hecho, llega a decir lo siguiente, que lo puedes decir mientras me como otro."
    },
    {
        "sequence": 458,
        "end": 4835580,
        "speaker": "B",
        "start": 4780468,
        "text": "Que, en cierta manera, padeci\u00f3 m\u00e1s la Virgen Sant\u00edsima que su hijo. O ya, porque Cristo padeci\u00f3 los dolores intens\u00edsimos en el cuerpo y Mar\u00eda en el alma, que el m\u00e1s delicado cuerpo, fueron m\u00e1s sensibles los dolores de Mar\u00eda que los de Cristo, y por esa causa dicen que padeci\u00f3 m\u00e1s la Virgen que su hijo. Yo me le\u00ed, t\u00fa te le\u00edste un libro que se llama, de este autor irland\u00e9s, Comte d'Iv\u00edn, el que escribi\u00f3 el libro este muy famoso que se llamaba Brooklyn, tiene un libro que se llama El testamento de Mar\u00eda. Es un mon\u00f3logo muy cortito que es como un mon\u00f3logo que narra la muerte de Cristo desde el sufrimiento de Mar\u00eda. Y hicieron una adaptaci\u00f3n en el teatro, \u00bfen qu\u00e9 teatro fue? Y era Blanca Portillo y era espect\u00e1culo porque era ella sola representando el mon\u00f3logo como el sufrimiento en realidad de esta mujer pagana Como que su hijo muere crucificado, nadie le presta atenci\u00f3n y es como todo el sufrimiento de la madre. Yo lo tengo en Madrid, est\u00e1 s\u00faper bien escrito adem\u00e1s."
    },
    {
        "sequence": 459,
        "end": 4839514,
        "speaker": "A",
        "start": 4835980,
        "text": "Pues lo quiero leer y le habr\u00eda encantado este Jesuita de 1686."
    },
    {
        "sequence": 460,
        "end": 4842867,
        "speaker": "B",
        "start": 4839524,
        "text": "Le habr\u00eda encantado, es literalmente lo que \u00e9l dice, claro."
    },
    {
        "sequence": 461,
        "end": 4845710,
        "speaker": "A",
        "start": 4843047,
        "text": "\u00c9l se toma muy en serio el llanto de la Virgen, much\u00edsimo."
    },
    {
        "sequence": 462,
        "end": 4846593,
        "speaker": "B",
        "start": 4846193,
        "text": "Y de hecho."
    },
    {
        "sequence": 463,
        "end": 4875091,
        "speaker": "A",
        "start": 4848334,
        "text": "\u00c9l entra aqu\u00ed en conflicto con ciertas formas de celebrar el Jueves y el Viernes Santo. \u00c9l te dice, los que reducen la celebridad del Jueves y Viernes Santo a exquisitos y regalados manjares, los que andan las estaciones por divertimiento y sola curiosidad, los que asisten a las procesiones con parlas chacorrer\u00edas. No, chacorrer\u00eda, es que no s\u00e9 qu\u00e9 dice. con dulces aguas de nieve regaladas y chocolates. Miren c\u00f3mo pas\u00f3 la Virgen afligida el jueves y viernes santo, por favor\"."
    },
    {
        "sequence": 464,
        "end": 4881694,
        "speaker": "B",
        "start": 4875111,
        "text": "Por favor, un poquito de empat\u00eda. Claro, es que ya estamos a finales del 17 ya, ni meditaci\u00f3n de Cristo ni nada."
    },
    {
        "sequence": 465,
        "end": 4886237,
        "speaker": "A",
        "start": 4881714,
        "text": "\u00bfQu\u00e9 pensar\u00eda el padre Jos\u00e9 Vidal del documental este maravilloso Dolores Guapa?"
    },
    {
        "sequence": 466,
        "end": 4888178,
        "speaker": "B",
        "start": 4886257,
        "text": "Nos encanta Dolores, que he visto que lo han nominado a..."
    },
    {
        "sequence": 467,
        "end": 4889718,
        "speaker": "A",
        "start": 4888998,
        "text": "Tiene candidaturas."
    },
    {
        "sequence": 468,
        "end": 4890999,
        "speaker": "B",
        "start": 4889738,
        "text": "Tiene candidaturas, eso."
    },
    {
        "sequence": 469,
        "end": 4896902,
        "speaker": "A",
        "start": 4891059,
        "text": "Bueno, ojal\u00e1. Me he enterado, yo no ten\u00eda ni idea de las sutilezas entre candidaturas y nominaciones."
    },
    {
        "sequence": 470,
        "end": 4901431,
        "speaker": "B",
        "start": 4896982,
        "text": "Vale, ellos no lo est\u00e1s diciendo ahora, pero nos encant\u00f3 much\u00edsimo el documental, es una maravilla."
    },
    {
        "sequence": 471,
        "end": 4960905,
        "speaker": "A",
        "start": 4901491,
        "text": "Es maravilloso, ten\u00e9is que verlo, s\u00ed. Bueno, \u00e9l est\u00e1 con esta cosa de ensalzando much\u00edsimo el sufrimiento de la Virgen y es que, como en el siglo XVI, a partir del XVII tambi\u00e9n hay como una explosi\u00f3n de devoci\u00f3n que tiene mucho que ver con la llegada de la reina Mariana de Austria a la segunda mujer de Felipe IV, que promueve much\u00edsimo el culto, sobre todo a la Dolorosa, la Virgen de los Dolores, b\u00e1sicamente. que tienen otros hombres. Est\u00e1 la Virgen de la Soledad. Dependiendo de c\u00f3mo el momento de dolor de la Virgen y de hacia d\u00f3nde se dirija su llanto, estos preciosos, tenemos a la Dolorosa, Virgen de los Dolores, a la Soledad, a la Se\u00f1ora del Traspaso, qu\u00e9 bonito, la Virgen de las Angustias, Nuestra Se\u00f1ora de las L\u00e1grimas. Todo esto es muy bonito. La cosa es que hay muchas representaciones escult\u00f3ricas en esta \u00e9poca de este llanto. Est\u00e1, por ejemplo, la Virgen de la Macarena, en Sevilla, que se sacaba en procesi\u00f3n, que es de Luisa Rold\u00e1."
    },
    {
        "sequence": 472,
        "end": 4966368,
        "speaker": "B",
        "start": 4962987,
        "text": "Luisa Rod\u00e1n s\u00ed que tambi\u00e9n deber\u00edamos dedicarle un episodio en alg\u00fan momento."
    },
    {
        "sequence": 473,
        "end": 4968308,
        "speaker": "A",
        "start": 4966488,
        "text": "Un episodio a pintoras, escultoras."
    },
    {
        "sequence": 474,
        "end": 4969228,
        "speaker": "B",
        "start": 4968328,
        "text": "Pintoras, escultoras."
    },
    {
        "sequence": 475,
        "end": 4973149,
        "speaker": "A",
        "start": 4969248,
        "text": "Deber\u00edamos, s\u00ed. Bueno, pues es que es precios\u00edsima."
    },
    {
        "sequence": 476,
        "end": 4977350,
        "speaker": "B",
        "start": 4973169,
        "text": "Bueno, Luisa Rod\u00e1n, inciso, era una escultora del 17, \u00bfverdad?"
    },
    {
        "sequence": 477,
        "end": 5051345,
        "speaker": "A",
        "start": 4977390,
        "text": "Del 17, s\u00ed. Aunque hay quien dice que estas cosas me dan tanta rabia que en realidad fue el padre. S\u00ed, olv\u00eddate. Esas l\u00e1grimas precios\u00edsimas de cristal, eso es una preciosura. Y luego hay otras esculturas, como las de Pedro Mena, otro escultor de la misma \u00e9poca, en las que el llanto de Mar\u00eda se exagera mucho, se exagera cada vez m\u00e1s. y aparece y es como muy real y como que el rostro ya no es simplemente beat\u00edfico, bonito, no es Mar\u00eda de Santo Domingo siendo un rompimiento ah\u00ed de belleza con unas l\u00e1grimas sin m\u00e1s, sino que hay un gesto de dolor. Y es que aqu\u00ed empiezan a preocuparse mucho con esta representaci\u00f3n y hay pict\u00f3rica y escult\u00f3rica y hay tratados que llegan hasta el 18 en el que dicen que lloran, pero no tanto. El 18, Porque ya es como si hay convulsiones, pero tambi\u00e9n antes del 18 incluso, porque si hay demasiadas convulsiones y es como algo que se apodera demasiado de tu cuerpo, como para que haya, pues como con la pobre Marjorie Camp, si hay sollozo, ruidoso, mocos, a ver si es que esto tan corporal va a ser. El demonio."
    },
    {
        "sequence": 478,
        "end": 5057529,
        "speaker": "B",
        "start": 5051706,
        "text": "Va a ser el demonio o va a ser una, como lo dec\u00eda tambi\u00e9n Santa Teresa, a ver si esos llantos van a ser una melancol\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 479,
        "end": 5058129,
        "speaker": "A",
        "start": 5057629,
        "text": "\u00a1Vamos a ver!"
    },
    {
        "sequence": 480,
        "end": 5059790,
        "speaker": "B",
        "start": 5058169,
        "text": "Cuidamos todas de la melancol\u00eda."
    },
    {
        "sequence": 481,
        "end": 5066995,
        "speaker": "A",
        "start": 5060551,
        "text": "La conclusi\u00f3n de hoy es, cuidado con la tiran\u00eda de querer estar guapa cuando se llora. A lo mejor tienes que dejar que te caigan los humocos."
    },
    {
        "sequence": 482,
        "end": 5070337,
        "speaker": "B",
        "start": 5067015,
        "text": "\u00bfCu\u00e1l es la conclusi\u00f3n despu\u00e9s de todo este delirio geogr\u00e1fico?"
    },
    {
        "sequence": 483,
        "end": 5087282,
        "speaker": "A",
        "start": 5071397,
        "text": "Anal\u00edzate, categoriza, taxonomiza tu llanto. Y sobre todo, porque esto tambi\u00e9n se dice mucho, no llores sola ni delante de much\u00edsima gente. Llora delante de contaditas con una mano. Esto es una cosa que no hemos dicho en el episodio, pero me acabo de sacar yo."
    },
    {
        "sequence": 484,
        "end": 5101226,
        "speaker": "B",
        "start": 5087342,
        "text": "Y \u00bfpuedo hacer una \u00faltima cosa? \u00bfPuedo dedicar el episodio? S\u00ed. Solo se lo quiero dedicar a las amigas y las novias que en la distancia aguantan todos nuestros pesares, que son muchas, son un pu\u00f1adito de personas, ellas saben qui\u00e9nes son, que est\u00e1n ah\u00ed al pie del ca\u00f1\u00f3n."
    },
    {
        "sequence": 485,
        "end": 5102827,
        "speaker": "A",
        "start": 5101506,
        "text": "S\u00ed, muchas gracias."
    },
    {
        "sequence": 486,
        "end": 5104047,
        "speaker": "B",
        "start": 5102867,
        "text": "Hasta dentro de dos semanas."
    },
    {
        "sequence": 487,
        "end": 5121971,
        "speaker": "C",
        "start": 5104923,
        "text": "Oye, Lidia, ponte las pilas. Oye, Lidia, no haces nada. Oye, Lidia, no vales. Eres una mierda. Prendeosme por la presa y que mis directores no me lo hayan dicho. \u00a1Hombre, por favor! \u00a1Qu\u00e9 menos! \u00a1Qu\u00e9 menos! \u00a1Qu\u00e9 menos!"
    },
    {
        "sequence": 488,
        "end": 5171137,
        "speaker": "B",
        "start": 5137979,
        "text": "Las hijas de Felipe es un podcast de Podium, escrito y narrado por Ana Garriga y Carmen Urbita. Edici\u00f3n, Ana Rivera. Dise\u00f1o sonoro, Elizabeth B\u00faa. Jefe del proyecto, Jes\u00fas Blanqui\u00f1o. Producci\u00f3n ejecutiva, Lourdes Moreno Cazalla. Escucha todos los episodios en Podium Podcast y todos los agregadores de audio."
    }
]